No. 1164-A 靈峰蕅益大師選定淨土十要重刻序

(此序西蜀潘存評點)

淨土法門者何。法界緣起也。何謂法界。吾人現前一念之心。不唯非塊然。亦復非倐爾。纔有能起。即屬所緣。非能緣者。不得已強名之曰無相。然虗空兔角亦受無相之名。而虗空有表顯相。兔角有斷無相。非真無相。又不得已強名此無相曰真。唯其無相而真。故十方三世依正色心自他凡聖等法。皆在我現前一念無相真心中炳然齊現。而皆以自心為體。非別有物心無相而真。從心所現一切諸法莫不無相而真。是故於中隨拈一毫末。一一皆具十方三世依正色心自他凡聖等法而無餘欠。乃至一欬一掉一名一字罔非自心之全體大用。而欬掉名字之外更無一法可得。此所謂法界也。何謂法界緣起。聖凡皆此法界。非麤妙。無減增。不涉生死。不干迷悟。而悟順法界故出生二種涅槃。迷逆法界故妄現二種生死。迷逆生死。法界宛然。無奈眾生從未悟故終不能了。諸佛菩薩愍之。從一真法界起種種因緣。世出世間事類無算。一介螻螘萬聖互援。神力既同慈心亦等。而眾生迷逆妄故受化不齊。於諸佛菩薩平等光中。有有緣無緣及緣中淺深久近之異。緣分差等化辨從違。若或無緣徒勞引領。此所謂法界緣起也。是故建化門中只論繫珠一義。如法華妙典廣談宿因。先聖以四釋闡明(因緣釋．約教釋．本迹釋．觀心釋)而必以因緣居首。由緣匪一故教網弛張。由教無方故恩德貫徹(指本迹)。由恩不可窮盡故得消歸自己領納家珍(指觀心)。故知因緣即第一義。從上列祖極重時節因緣。良以無法與人亦無語句。情種熟處假說心傳。儻其不然。契理而不契機。有句盡成非量。空花界裏無自立宗。華嚴大經王於三藏。末後一著歸重願王。夫眾生情愛牽連幻成。世界妄執緣影遂立。前塵觸之則生死浩然。究竟皆歸於業海。然而業繫之內尚且天經地義萬邦作孚。況諸佛菩薩悲智無涯色心俱寂。本真如以起用。稱法性以垂機。觸之則生死銷亡。究竟皆同歸祕藏大事。該乎九界深恩施(音異)於塵年。無不從此法界流。無不還歸此法界。此與六環業繫為何如而可反恣睽違不從標準。是旨也。精研藏教備考羣宗。由忍土而遐攬十虗。從末流而曠觀三際。則求生淨土一法誠法界第一緣起矣。說者謂阿彌願勝駕越諸方。然諸佛願等子等心等。法性海中那容優劣。而千經萬論極口指歸樂邦。十方廣長同聲勸讚光壽者何哉。緣在故耳。緣何謂在。信也。何謂不在。不信也。信不在處惡業障之。如夜行者滅火而趨險道。如破浪者卷帆而鼓橫橈。事同背馳寧止紆曲。又諸佛四土。上三土容有橫義。至同居土大都有豎無橫。唯極樂同居橫具四土。是故有情以凡夫而例一生補處國土。即緣生而顯稱性五塵佛身。因應化而見法身真常說法。從眾鳥而聞梵音深遠。以要言之。法法圓融塵塵究竟。教海無一名相可筌蹄。法門無一因果可比擬。然此等希有十方罕聞。而唯在極樂者何哉。緣深故耳。緣何謂深。信深也。何謂淺。信淺也。信根淺處恒情域之。如朝廷之有資格高才皓齒而不遷。如麟鳳之於走飛羽道毛羣而一類。何由大方闊步豁破無明。又諸佛度生皆窮累劫。從凡階聖不退為難。今求生極樂但七日竭誠十念傾注。雖陷惡逆悉記往生。纔得往生便圓踞三不退地。且見阿彌即見十方諸佛。生極樂即生一切剎海。乃至阿彌一光極樂一塵。悉能於中頓證十方三世依正色心自他凡聖等法。而不出剎那際三昧。夫諸佛度生如彼難。阿彌度生如此易者何哉。緣久故耳。緣何謂久。信久也。何謂近。信近也。信緣近處時分限之。如捨調弓而引彆弣。如放馴[馬*步]而服野駼。戰勝之功當在異日。如上所論專重有緣。緣深則境界難思。非等覺十地所能測。緣久則神力迅速。非三祇百劫所可倫。要之阿彌非有加於吾心也。吾心一念離絕故聖凡無在。吾心萬法頓融故四土無在。吾心不屬時劫故十世剎那無在。吾心不屬方隅故微塵剎海無在。吾何歉乎哉。特仗增上因緣一顯發之耳。曾有久習神呪者一夜重魘。見獰物持之置巨石下。其人怖急憶誦素所習呪。遂見獰物倒散裂石而醒。設素未習呪或習未純熟。緣種不深。斯時也欲不寱死得乎。然夢中真言復是何物。倒獰裂石誰實使之。皆即我現前一念之心也。自心神呪喚醒自心魘人。淨土法門亦如是。自心之阿彌還度自心之生死。故知因緣之義甚深甚深。抑聞魘之重者不許持光照。照即死。不許抱令起。抱多失心。唯就闇中俾熟識者大呼其名。連聲呼之無不解者。淨土法門亦如是。劫濁盛時眾生魘重。毋以持名雜叅話。毋以麤心習勝觀雜叅話。則濁智騰波定起邪見。所謂照之即死者也。習勝觀則非其境界。定起魔事。所謂抱多失心者也。唯以現前一念無明業識之心。令其專稱阿彌陀佛名號。無間一心未有不親證親到者。法門至此愈卑而愈不勝。仰愈淺而愈不可俯。自呼自應自魘自醒。一心之本元頓彰。法界之體用全揭。無庸鑽仰。秖麼修行。儻未悟透根源。寧可顓蒙合妙。夫顓蒙念佛。至矣極矣無復加矣。但恐法門之戲論難忘。生死之天懷不切。或執牟尼而視同瓦礫。或以指爪而撮摩虗空。或抉瞖而與眼以明。或傳經而苦舌之鳺。如此則揚之與抑總莫暢乎本懷。而信之與疑皆不成乎三昧。間有大智。知進知退知存知亡。而未遘至人未獲圓悟。未窮極致未學要詮。欲升永明之堂。入楚石之室。居五濁之世。闡難信之宗。殊非聊爾。嗚呼至人幽矣。圓悟皇哉。若無要詮誰與窮極。昔　靈峰老人以正法眼選定淨土十要一書。剞劂未全。乙未以後梨棗四散。迄丁未年焚失數種。成時竊念像季久轉。唯此一門契理契機。而淨土諸書唯此諸要盡美盡善。爰加點評稍事節略。又倣慈雲懺儀二門合行之例。會幽谿二要為一要。而自以觀經初門．彌陀行儀二種謬附之。其序首要解尊經也。要之要也。次慈雲重行也。次新附二種亦行經也。三者而後則天台紫閣師子林鄞江西齋幽谿以迄於袁。皆以時也。又天台以論主冠本宗。袁以白衣殿。不盡以時也。訂訖倡募流通。而大心緇白共成焉。修捨沙門成時合掌稽首重為告曰。淨土持名之法有三大要焉。一者。六字弘名念念之間欣厭具足。如出幽獄奔託王家。步步之間欣厭具足。是故萬緣之唾不食。眾苦之忍莫回。高置身於蓮華。便訂盟於芬利。蛆蠅糞壤可煞驚慙。二者。叅禪必不可無淨土。為防退墮寧不寒心。淨土必不可入禪機。意見稍乘二門俱破。若夫餘宗。在昔之時不必改絃。但加善巧迴向。在今之世秖可助行。必須淨業專修。冷煖自知何容強諍。三者。一句彌陀非大徹不能全提。而最愚亦無少欠。儻有些子分別便成大法魔殃。只貴一心受持寧羨依稀解悟。乞兒若見小利急須吐棄無餘。棒打石人頭嚗嚗論實事。已上三要頗切今時。儻能真實指迷。我願捨身供養。十方三世共聞此言。戊申端陽日相似菩薩近住男成時稽首書于華陽度雲精舍之雲氣樓。

靈峰蕅益大師選定淨土十要總目

古歙後學　成時　評點節略

卷第一(總序　總目　述　序)

佛說阿彌陀經要解

卷第二(述)

往生淨土懺願儀
往生淨土決疑行願二門

卷第三(述)

觀無量壽佛經初心三昧門
受持佛說阿彌陀經行願儀

卷第四(述　舊序　舊後序)

淨土十疑論

卷第五(述)

念佛三昧寶王論(三卷)

卷第六(述　偈引)

淨土或問

卷第七(述　舊序)

寶王三昧念佛直指(二卷)

卷第八(述　贊)

西齋淨土詩(三卷)

卷第九(述)

淨土生無生論
淨土法語

卷第十(述　舊序　原序)

西方合論(十卷)

淨土十要總目

靈峰蕅益大師選定淨土十要卷第一

述曰。佛法之妙莫要於淨土。淨土之妙莫要於持名。持名之妙莫要於小本阿彌陀經。小本之妙莫要於靈峰要解。儻未讀要解。或讀未精詳。或精詳未貫徹。便謂於小本無不知無不信無不悟入。可乎。既於本經有未盡。一行三昧如何修行。既未善持名。淨土玄關如何優入。既未階淨信淨願。十方三世佛祖大道如何荷擔。然則要解之有關於十方三世佛祖大道也甚矣。今定十要以要解為上首。厥義有三。一祖佛經以小本為淨土諸經之最要故。二重持名以末法修行總以持名為行本故。三立本經之大宗以今解精徹確正堪為要中之要。故讀十要者請以要解為主。以餘九為伴。能令邪解莫入。能令意見不容。能令心宗圓明。能令美善雙盡。夫然後不愧為真學佛者。夫然後不自誤誤人。夫然後必生淨土。夫然後可學一切佛法。夫然後知十方三世佛祖之大道舉不外乎此矣。

No. 1164-1a 佛說阿彌陀經要解重刻序

淨土深旨濫始於觀經之觀佛。匯澤於小本之持名。二經蓋不思議無上心要也。釋妙觀者。有天台聖祖大宗稱經發明要矣。釋小本者。振古於斯諸美畢備。以言心要似有待焉。歲在丁亥。　靈峰大師述成要解。如燈照色而非光華。以義定名而非擬議。不過道屋裏事而聆者若驚。不外布帛菽粟之譚而未曾有諸凡橫豎四土事理一心罔弗。精義入神。要歸允當。使學者了然知生信發願以起妙行無縟焉矣。爾小本得是疏便覺一行三昧。橫吞萬派而卓立孤標。事出非常而道在伊邇。深固幽遠之藏一旦盡開。吾聞善善之家機理雙契。是故矢必應弦藥必應病。今要解逗末世機。能提深警徹悟之人。俾其法界圓昭。盡杜虗解邪僻之習。又能使中下之輩信而有勇。至於正譌訂誤纖巨不遺。渾然德音方正不割。誠諸祖所密印。諸佛所共加。以為劫外優曇掌中摩勒匪阿也。癸巳歲。大師在歙浦演說釋義。分科間有不同。尤覺聞所未聞信所未信。華陽學人性且錄出。名歙浦本。今重梓十要。遂以此本授鋟。謹序而識之。

時戊申端陽後三日也古歙學人成時和南書

No. 1164-1 佛說阿彌陀經要解

三藏法師　鳩摩羅什　譯

西有沙門　智旭　解

原夫諸佛憫念羣迷隨機施化。雖歸元無二而方便多門。然於一切方便中求其至直捷至圓頓者。莫若念佛求生淨土。又於一切念佛法門中求其至簡易至穩當者。莫若信願專持名號。是故淨土三經竝行。古人獨以彌陀經為日課。豈非持名一法普被三根。攝事理無遺。統宗教無外。尤不可思議也哉。註疏代不乏人。世湮所存無幾。雲棲疏鈔廣大精微。幽谿圓中鈔高深洪博。如二曜中天有目皆覩。特以文富義繁邊涯莫測。致初機淺識信願難階。故弗揣庸愚再述要解。不敢與二翁競異。亦不敢與二翁強同也。將釋經文五重玄義。

第一釋名

此經以能說所說人為名。佛者。此土能說之教主。即釋迦牟尼。乘大悲願力。生五濁惡世。以先覺覺後覺。無法不知無法不見者也。說者悅所懷也。佛以度生為懷。眾生成佛機熟。為說難信法。令究竟脫。故悅也。阿彌陀。所說彼土之導師。以四十八願接信願念佛眾生生極樂世界。永階不退者也。梵語阿彌陀。此云無量壽。亦云無量光。要之功德智慧神通道力依正莊嚴說法化度一一無量也。一切金口通名為經。對上五字是通別合為題也。教行理三各論通別。廣如台藏所明。

第二辨體

大乘經皆以實相為正體。吾人現前一念心性。不在內不在外不在中間。非過去非現在非未來。非青黃赤白長短方圓。非香非味非觸非法。覓之了不可得而不可言其無。具造百界千如而不可言其有。離一切緣慮分別語言文字相。而緣慮分別語言文字非離此別有自性。要之離一切相即一切法。離故無相。即故無不相。不得已強名實相。實相之體非寂非照。而復寂而恒照照而恒寂。照而寂強名常寂光土。寂而照強名清淨法身。又照寂強名法身。寂照強名報身。又性德寂照名法身。修德寂照名報身。又修德照寂名受用身。修德寂照名應化身。寂照不二。性修不二。身土不二。無非實相。實相無二亦無不二。是故舉體作依作正作法作報作自作他。乃至能說所說能度所度能信所信能願所願能持所持能生所生能讚所讚。無非實相正印之所印也。

第三明宗

宗是修行要徑會體樞機而萬行之綱領也。提綱則眾目張。挈領則襟袖至。故體後應須辨宗。此經以信願持名為修行之宗要。非信不足啟願。非願不足導行。非持名妙行不足滿所願而證所信。經中先陳依正以生信。次勸發願以導行。次示持名以徑登不退。信則信自信他信因信果信事信理。願則厭離娑婆欣求極樂。行則執持名號一心不亂。信自者。信我現前一念之心。本非肉團亦非緣影。豎無初後橫絕邊涯。終日隨緣終日不變。十方虗空微塵國土元我一念心中所現物。我雖昏迷倒惑。苟一念迴心。決定得生自心本具極樂。更無疑慮。是名信自。信他者。信釋迦如來決無誑語。彌陀世尊決無虗願。六方諸佛廣長舌決無二言。隨順諸佛真實教誨。決志求生。更無疑惑。是名信他。信因者。深信散亂稱名猶為成佛種子。況一心不亂安得不生淨土。是名信因。信果者。深信淨土諸善聚會皆從念佛三昧得生。如種瓜得瓜種豆得豆。亦如影必隨形響必應聲。決無虗棄。是名信果。信事者。深信只今現前一念不可盡故。依心所現十方世界亦不可盡。實有極樂國在十萬億土外。最極清淨莊嚴。不同莊生寓言。是名信事。信理者。深信十萬億土實不出我今現前介爾一念心外。以吾現前一念心性實無外故。又深信西方依正主伴皆吾現前一念心中所現影。全事即理全妄即真。全修即性全他即自。我心徧故。佛心亦徧。一切眾生心性亦徧。譬一室千燈。光光互徧重重交攝不相妨礙。是名信理。如此信已則娑婆即自心所感之薉。而自心薉理應厭離。極樂即自心所感之淨。而自心淨理應欣求。厭薉須捨至究竟方無可捨。欣淨須取至究竟方無可取。故妙宗云。取捨若極與不取捨亦非異轍。設不從事取捨但尚不取不捨。即是執理廢事。既廢於事。理亦不圓。若達全事即理。則取亦即理捨亦即理。一取一捨無非法界。故次信而明願也。言執持名號一心不亂者。名以召德。德不可思議。故名號亦不可思議。名號功德不可思議。故使散稱為佛種。執持登不退也。然諸經示淨土行萬別千差。如觀像觀想禮拜供養五悔六念等。一一行成皆生淨土。唯持名一法收機最廣下手最易。故釋迦慈尊無問自說。特向大智舍利弗拈出。可謂方便中第一方便。了義中無上了義。圓頓中最極圓頓。故云明珠投於濁水。濁水不得不清。佛號投於亂心。亂心不得不佛也。信願持名以為一乘真因。四種淨土以為一乘妙果。舉因則果必隨之。故以信願持名為經正宗。其四種淨土之相。詳在妙宗鈔及梵網玄義。茲不具述。俟後釋依正文中當略示耳。

第四明力用

此經以往生不退為力用。往生有四土。各論九品。且略明得生四土之相。若執持名號未斷見思。隨其或散或定。於同居土分三輩九品。若持至事一心不亂。見思任運先落。則生方便有餘淨土。若至理一心不亂。豁破無明一品乃至四十一品。則生實報莊嚴淨土。亦分證常寂光土。若無明斷盡。則是上上實報究竟寂光也。不退有四義。一念不退。破無明。顯佛性。徑生實報。分證寂光。二行不退。見思既落。塵沙亦破。生方便土。進趨極果。三位不退。帶業往生。在同居土。蓮華托質。永離退緣。四畢竟不退。不論至心散心有心無心或解不解。但彌陀名號或六方佛名。此經名字一經於耳。假使千萬劫後畢竟因斯度脫。如聞塗毒鼓遠近皆喪。食少金剛決定不消也。復次秪帶業生同居淨證位不退者。皆與補處俱。亦皆一生必補佛位。夫上善一處是生同居。即已橫生上三土。一生補佛是位不退。即已圓證三不退。如斯力用乃千經萬論所未曾有。較彼頓悟正因僅為出塵階漸。生生不退始可期於佛階者。不可同日語矣。宗教之士如何勿思。

第五教相

此大乘菩薩藏攝。又是無問自說徹底大慈之所加持。能令末法多障有情依斯徑登不退。故當來經法滅盡。特留此經住世百年廣度含識。阿伽陀藥萬病總持。絕待圓融不可思議。華嚴奧藏法華祕髓。一切諸佛之心要。菩薩萬行之司南。皆不出於此矣。欲廣歎述窮劫莫盡。智者自當知之。

△入文為三。初序分。二正宗分。三流通分。此三名初善中善後善。序如首。五官具存。正宗如身。臟腑無闕。流通如手足。運行不滯。故智者釋法華初一品皆為序。後十一品半皆為流通。又一時迹本二門各分三段。則法師等五品皆為迹門流通。蓋序必提一經之綱。流通則法施不壅。關係非小。後人不達。見經文稍涉義理便判入正宗。致序及流通僅存故套。安所稱初語亦善後語亦善也哉。

初序分二。初通序。二別序。初中二。初標法會時處。二引大眾同聞。今初。

如是我聞。一時佛在舍衛國祇樹給孤獨園。

如是標信順。我聞標師承。一時標機感。佛標教主。舍衛等標說經處也。實相妙理古今不變名如。依實相理念佛求生淨土決定無非曰是。實相非我非無我。阿難不壞假名故仍稱我。耳根發耳識親聆圓音。如空印空。名聞。時無實法。以師資道合說聽周足名一時。自覺覺他覺行圓滿人天大師名佛。舍衛此云聞物。中印度大國之名。波斯匿王所都也。匿王太子名祇陀。此云戰勝。匿王大臣名須達多。此云給孤獨。給孤長者布金買太子園供佛及僧。祇陀感歎施餘未布少地。故竝名祇樹給孤獨園也。

△二引大眾同聞三。初聲聞眾。二菩薩眾。三天人眾。聲聞居首者。出世相故。常隨從故。佛法賴僧傳故。菩薩居中者。相不定故。不常隨故。表中道義故。天人列後者。世間相故。凡聖品雜故。外護職故。

初聲聞眾又三。初明類標數。二表位歎德。三列上首名。今初。

與大比丘僧千二百五十人俱。

大比丘。受具足戒出家人也。比丘。梵語含三義。一乞士。隻鉢資身無所蓄藏專求出要。二破惡。正慧觀察破煩惱惡不墮愛見。三怖魔。發心受戒羯磨成就魔即怖也。僧者具云僧伽。此翻和合眾。同證無為解脫名理和。身同住．口無諍．意同悅．見同解．戒同修．利同均名事和也。千二百五十人者。三葉波師資共千人。身子．目連師資二百人。耶舍子等五十人。皆佛成道先得度脫。感佛深恩常隨從也。

△二表位歎德。

皆是大阿羅漢(之位。其德為)眾所知識。

阿羅漢亦含三義。一應供。即乞士果。二殺賊。即破惡果。三無生。即怖魔果。復有慧解脫．俱解脫．無疑解脫三種不同。今是無疑解脫。故名大。又本是法身大士。示作聲聞證此淨土不思議法。故名大也。從佛轉輪廣利人天。故為眾所知識。

△三列上首名。

長老舍利弗(此云身子)．摩訶目犍連(大采菽氏)．摩訶迦葉(大飲光)．摩訶迦旃延(大文飾)．摩訶拘絺羅(大膝)．離婆多(星宿)．周利槃陀伽(繼道)．難陀(喜)．阿難陀(慶喜)．羅睺羅(覆障)．憍梵波提(牛呞)．賓頭盧頗羅墮(不動利根)．迦留陀夷(黑光)．摩訶劫賓那(房宿)．薄拘羅(善容)．阿㝹樓䭾(無貧)。如是等諸大弟子。

德臘俱尊故名長老。身子尊者。聲聞眾中智慧第一。目連尊者。神通第一。飲光尊者。身有金光。傳佛心印為初祖。頭陀行第一。文飾尊者。婆羅門種。論議第一。大膝尊者。答問第一。星宿尊者。無倒亂第一。繼道尊者。因根鈍。僅持一偈。辯才無盡。義持第一。喜尊者。佛之親弟。儀容第一。慶喜尊者。佛之堂弟。復為侍者。多聞第一。覆障尊者。佛之太子。密行第一。牛呞尊者。宿世惡口感此餘報。受天供養第一。不動尊者。久住世間應末世供。福田第一。黑光尊者。為佛使者。教化第一。房宿尊者。知星宿第一。善容尊者。壽命第一。無貧尊者。亦佛堂弟。天眼第一。此等常隨眾本法身大士。示作聲聞。為影響眾。今聞淨土攝受功德。得第一義悉檀之益。增道損生。自淨佛土。復名當機眾矣。

△二菩薩眾。

并諸菩薩摩訶薩。文殊師利(此云妙德)法王子．阿逸多(此云無能勝。彌勒菩薩之名)菩薩．乾陀訶提(此云不休息)菩薩．常精進菩薩。與如是等諸大菩薩。

菩薩摩訶薩。此云大道心成就有情。乃悲智雙運自他兼利之稱。佛為法王。文殊紹佛家業名法王子。菩薩眾中智慧第一。非勇猛實智不能證解淨土法門。故居初。彌勒當來成佛。現居等覺。以究竟嚴淨佛國為要務。故次列。不休息者。曠劫修行不暫停故。常精進者。自利利他無疲倦故。此等深位菩薩必皆求生淨土。以不離見佛。不離聞法。不離親近供養眾僧。乃能速疾圓滿菩提故。

△三天人眾。

及釋提桓因等無量諸天大眾俱。

釋提桓因。此云能為主。即忉利天王。等者。下等四王。上等夜摩．兜率．化樂．他化．色．無色無量諸天也。大眾俱。謂十方天人八部修羅人非人等無不與會。無非淨土法門所攝之機也。通序竟。

△二別序。發起序也。淨土妙門不可思議。無人能問。佛自倡依正名字為發起。又佛智鑒機無謬。見此大眾應聞淨土妙門而獲四益。故不俟問便自發起。如梵網下卷自倡立號云。我今盧舍那等。智者判作發起序。例可知也。

爾時。佛告長老舍利弗。從是(娑婆世界)西方。過十萬億佛土。有世界名曰極樂。其土有佛號阿彌陀。今現在說法。

淨土法門三根普攝。絕待圓融不可思議。圓收圓超一切法門。甚深難信。故特告大智慧者。非第一智慧不能直下無疑也。西方者。橫亘直西。標示現處也。十萬億者。千萬曰億。今積億至十萬也。佛土者。三千大千世界通為一佛所化。且以此土言之。一須彌山東西南北各一洲。同一日月所照。一鐵圍山所遶。名一四天下。千四天下名小千世界。千小千名中千世界。千中千名大千世界。過如此佛土十萬億之西是極樂世界也。問。何故極樂在西方。答。此非善問。假使極樂在東。汝又問何故在東。豈非戲論。況自十一萬億佛土視之。又在東矣。何足致疑。有世界名曰極樂。序依報國土之名也。豎約三際以辨時劫。橫約十方以定疆隅。故稱世界。極樂國。梵語須摩提。亦云安養．安樂．清泰等。乃永離眾苦第一安隱之謂。如下廣釋。然佛土有四。各分淨薉。凡聖同居土。五濁重者薉。五濁輕者淨。方便有餘土。析空拙度證入者薉。體空巧度證入者淨。實報無障礙土。次第三觀證入者薉。一心三觀證入者淨。常寂光土。分證者薉。究竟滿證者淨。今云極樂世界。正指同居淨土。亦即橫具上三淨土也(此論修德不論性德。性德則一切微塵法爾。具足四種淨薉佛土。今約信願行三。彌陀名號不思議故。能令凡夫所感同居極樂最極清淨也。此則十方佛土所無。極樂同居獨擅。方是極樂淨土宗旨。下明義處皆然)。有佛號阿彌陀。序正報教主之名也。翻譯如下廣釋。佛有三身。各論單複。法身單指所證理性。報身單指能證功德智慧。化身單指所現相好色像。法身複者自性清淨法身．離垢妙極法身。報身複者自受用報身．他受用報身。化身複者示生化身．應現化身。又佛界化身．隨類化身。雖辨單複三身。實非一非三而三而一。不縱橫。不竝別。離過絕非。不可思議。今云阿彌陀佛。正指同居土中示生化身。仍復即報即法也。復次世界及佛皆言有者。具四義。的標實境。令欣求故。誠語指示令專一故。簡非乾城陽燄。非權現曲示。非緣影虗妄。非保真偏但破魔邪權小故(非權。破華嚴合論之譌。非邪。破末世積迷之習。此二料簡尤大有關係)。圓彰性具令深證故。今現在說法者。簡上依正二有。非過去已滅。非未來未成。正應發願往生。親覲聽法速成正覺也。復次二有現在。勸信序也。世界名極樂。勸願序也。佛號阿彌陀。勸持名妙行序也。復次阿彌陀序佛。說法序法。現在海會序僧。佛法僧同一實相序體。從此起信願行序宗。信願行成必得往生見佛聞法序用。唯一佛界為所緣境不雜餘事序教相也。言略意周矣。初序分竟。

△二正宗分三。初廣陳彼土依正妙果以啟信。二特勸眾生應求往生以發願。三正示行者執持名號以立行。信願持名一經要旨。信願為慧行。持名為行行。得生與否全由信願之有無。品位高下全由持名之深淺。故慧行為前導。行行為正修。如目足竝運也。初文為二。初依報妙。二正報妙。初又二。初徵釋。二廣釋。初又二。初徵。二釋。今初。

舍利弗。彼土何故名為極樂。

△二釋二。初約能受用釋。二約所受用釋。今初。

其國眾生無有眾苦但受諸樂。故名極樂。

眾生是能受用人。等覺以還皆可名。今且約人民言。以下下例上上也。娑婆苦樂雜。其實苦是苦苦。偪身心故。樂是壞苦。不久住故。非苦非樂是行苦。性遷流故。彼土永離三苦。不同此土對苦之樂。乃名極樂。一往分別同居。五濁輕。無分段八苦。但受不病不老自在遊行天食天衣諸善聚會等樂。方便。體觀巧。無沈空滯寂之苦。但受遊戲神通等樂。實報。心觀圓。無隔別不融之苦。但受無礙不思議樂。寂光。究竟等。無法身滲漏真常流注之苦。但受稱性圓滿究竟樂。然同居眾生以持名善根福德同佛。故圓淨四土圓受諸樂也。復次。極樂最勝不在上三土而在同居。良以上之則十方同居遜其殊特。下又可與此土較量。所以凡夫優入而從容。橫超而度越。佛說苦樂意在於此。

△二約所受用釋(此亦轉釋上無有眾苦但受諸樂之故。下廣釋一科亦然)。

又舍利弗。極樂國土。七重欄楯(以嚴際畔)。七重羅網(以嚴空界)。七重行樹(以嚴露地)。皆是四寶周帀圍繞。是故彼國名為極樂。

七重。表七科道品。四寶。表常樂我淨四德。周帀圍繞者。佛菩薩等無量住處也。皆四寶則自功德深。周帀繞則他賢聖徧。此極樂真因緣也。此等莊嚴同居淨土。是增上善業所感。亦圓五品觀所感。以緣生勝妙五塵為體。方便淨土是即空觀智所感。亦相似三觀所感。以妙真諦無漏五塵為體。實報淨土是妙假觀智所感。亦分證三觀所感。以妙俗諦無盡五塵為體。常寂光土是即中觀智所感。亦究竟三觀所感。以妙中諦稱性五塵為體。欲令易解作此分別。實四土莊嚴無非因緣生法。無不即空假中。所以極樂同居淨境。真俗圓融不可限量。下皆倣此。問。寂光唯理性。何得有此莊嚴。答。一一莊嚴全體理性。一一理性具足莊嚴。方是諸佛究竟依果。若寂光不具勝妙五塵。何異偏真法性。

△二廣釋二。初別釋所受。二合釋能受所受。初又二。初釋生處。二結示佛力。今初。

又舍利弗。極樂國土有七寶池。八功德水充滿其中。池底純以金沙布地。四邊階道金銀．瑠璃．玻瓈合成。上有樓閣亦以金銀．瑠璃．玻瓈．硨磲．赤珠．瑪瑙而嚴飾之。池中蓮華大如車輪。青色青光。黃色黃光。赤色赤光。白色白光。微妙香潔。

上明住處。今明生處。寶池金銀等所成。不同此方土石也。八功德者。一澄清。異此方渾濁。二清冷。異寒熱。三甘美。異醎淡劣味。四輕輭。異沈重。五潤澤。異宿腐褪色。六安和。異急暴。七除饑渴。異生冷。八長養諸根。異損壞諸根及沴戾增病沒溺等也。充滿其中。異枯竭汎濫。底純金沙。異汙泥。階道四寶。異磚石。陛級名階。坦途名道。重屋名樓。岑樓名閣。七寶樓閣。異此方土木丹青也。樓閣是住處及法會處。但得寶池蓮胞開敷。便可登四岸。入法會。見佛聞法也。華輪者。輪王金輪大四十里。且舉最小者言。若據觀經及無量壽會。大小實不可量。由同居淨土身相不等故也。青色名優鉢羅。黃色名拘勿頭。赤色名鉢頭摩。白色名芬陀利。由生身有光故蓮胞亦有光。然極樂蓮華光色無量。此亦略言耳。微妙香潔略歎蓮華四德。質而非形曰微。無礙曰妙。非形則非塵。故潔也。蓮胞如此。生身可知。

△二結示佛力。

舍利弗。極樂國土成就如是功德莊嚴。

明上住處生處種種莊嚴。皆阿彌陀佛大願大行稱性功德之所成就。故能徧嚴四種淨土。普攝十方三世一切凡聖令往生也。復次。佛以大願作眾生多善根之因。以大行作眾生多福德之緣。令信願持名者念念成就如是功德。而皆是已成。非今非當。此則以阿彌種種莊嚴作增上本質。帶起眾生自心種種莊嚴。全佛即生。全他即自。故曰成就如是功德莊嚴。

△二合釋能受所受又二。初約五根五塵明受用。次約耳根聲塵明受用。初又二。初正明。二結示。今初。

又舍利弗。彼佛國土。(空中)常作天樂。(下是)黃金為地。(中間)晝夜六時雨天曼陀羅華(上嚴空界下嚴金地)。其土眾生常以清旦各以衣裓盛眾妙華供養他方十萬億佛。即以食時還到本國飯食經行。

樂是聲塵。地是色塵。華是色香二塵。食是味塵。盛華散華經行是觸塵。眾生五根對五塵可知。常作者即六時也。黃金為地者。七寶所嚴地界。體是黃金也。日分初中後名晝三時。夜分初中後名夜三時。故云晝夜六時。然彼土依正各有光明。不假日月。安分晝夜。且順此方假說分際耳。曼陀羅此云適意。又云白華。衣裓是盛華器。眾妙華明非曼陀羅一種。應如妙經四華。表四因位。供養他方佛表真因會趨極果。果德無不徧也。且據娑婆言十萬億佛。意顯生極樂已還供釋迦．彌勒皆不難耳。若阿彌神力所加。何遠不到哉。食時即清旦。故云即。以明其神足不可思議。不離彼土常徧十方。不假逾時回還也。此文顯極樂一聲一塵一剎那乃至跨步彈指悉與十方三寶貫徹無礙。又顯在娑婆則濁重惡障。與極樂不隔而隔。生極樂則功德甚深。與娑婆隔而不隔也。飯食經行者。念食食至。不假安排。食畢鉢去。不勞舉拭。但經行金地。華樂娛樂。任運進修而已。

△二結示。

舍利弗。極樂國土成就如是功德莊嚴。

△二約耳根聲塵明受用。以此方耳根最利故。別就法音廣明其實。極樂攝法界機。五塵一一圓妙。出生一切法門也。又二。初別明。二總結。初中二。初化有情聲。二化無情聲。初又二。初鳥音法利。二徵釋略顯。今初。

復次舍利弗。彼國常有種種奇妙雜色之鳥。白鶴．孔雀．鸚鵡．舍利．迦陵頻伽共命之鳥。是諸眾鳥。晝夜六時出和雅音。其音演暢五根．五力．七菩提分．八聖道分如是等法。其土眾生聞是音已。皆悉念佛．念法．念僧。

種種奇妙雜色。言多且美也。下略出六種。舍利。舊云鶖鷺。琦禪師云是春鶯。或然。迦陵頻伽。此云妙音。未出㲉時音超眾鳥。共命。一身兩頭。識別報同。此二種西域雪山等處有之。皆寄此間愛賞者言其似而已。六時出音則知淨土不以鳥棲為夜。良以蓮華托生之身本無昏睡不假夜臥也。五根等者。三十七道品也。所謂四念處。一身念處。二受念處。三心念處。四法念處。四正勤。一已生惡法令斷。二未生惡法不令生。三未生善法令生。四已生善法令增長。四如意足。一欲如意足。二進如意足。三心如意足。四思惟如意足。五根者。信正道及助道法名信根。行正道及諸助道善法勤求不息名精進根。念正道及諸助道善法更無他念名念根。攝心在正道及諸助道善法中相應不散名定根。為正道及諸助道善法觀於苦等四諦名慧根。五力者。信根增長能破疑惑破諸邪信及破煩惱名信力。精進根增長破種種身心懈怠成辦出世大事名精進力。念根增長破諸邪念成就一切出世正念功德名念力。定根增長能破亂想發諸事理禪定名定力。慧根增長能遮通別諸惑發真無漏名慧力。七菩提分亦名七覺分。智慧觀諸法時善能簡別真偽不謬取諸虗偽法名擇法覺分。精進修諸道法時善能覺了不謬行於無益苦行常勤心在真法中行名精進覺分。若心得法喜善能覺了此喜不依顛倒之法而喜住真法喜名喜覺分。若斷除諸見煩惱之時善能覺了除諸虗偽不損真正善根名除覺分。若捨所見念著境時善能覺了所捨之境虗偽不實永不追憶名捨覺分。若發諸禪定之時善能覺了諸禪虗假不生愛見妄想名定覺分。若修出世道時善能覺了常使定慧均平。或心沈沒當念用擇法精進喜三覺分以察起之。或心浮動當念用除捨定三覺分以攝持之。調和適中名念覺分。八聖道分亦名八正道分。修無漏行觀見四諦分明名正見。以無漏心相應思惟動發覺知籌量為令增長入大涅槃名正思惟。以無漏慧除四邪命攝諸口業住一切正語中名正語。以無漏慧除身一切邪業住清淨正身業中名正業。以無漏慧通除三業中五種邪命住清淨正命中名正命(五邪命皆為利養。一詐現異相奇特。二自說功德。三占相吉凶為人說法。四高聲現威令人敬畏。五說所得供養以動人心)。以無漏慧相應勤精進修涅槃道名正精進。以無漏慧相應念正道及助道法名正念。以無漏慧相應入定名正定。此等道品依生滅四諦而修即藏教道品。依無生四諦而修即通教道品。依無量四諦而修即別教道品。依無作四諦而修即圓教道品。藏道品名半字法門。淨土濁輕似不必用。為小種先熟者或暫用之。通道品名大乘初門。三乘共稟。同居淨土多說之。別道品名獨菩薩法。同居方便淨土多說之。圓道品名無上佛法。有利根者於四淨土皆得聞也。如是等法者。等前念處．正勤．如意足等。餘四攝．六度．十力．無畏無量法門也。三十七品收法雖盡而機緣不等。作種種開合名義不同。隨所欲聞無不演暢。故令聞者念三寶發菩提心伏滅煩惱也。灼見慈威不可思議故念佛。法喜入心法味充足故念法。同聞共稟一心修證故念僧。能念即是三觀。所念三寶有別相一體及四教意義三諦權實之不同。如上料簡道品應知。

△二徵釋略顯。

舍利弗。汝勿謂此鳥實是罪報所生。所以者何。彼佛國土無三惡道。舍利弗。其佛國土尚無惡道之名。何況有實。是諸眾鳥皆是阿彌陀佛欲令法音宣流變化所作。

徵釋可知。問。白鶴等非惡道名耶。答。既非罪報。則一一名字皆詮如來究竟功德。所謂究竟。白鶴等無非性德美稱。豈惡名哉。問。化作眾鳥何義。答。有四悉檀因緣。凡情喜此諸鳥。順情而化。令歡喜故。鳥尚說法令聞生善故。不於鳥起下劣想。對治分別心故。鳥即彌陀。令悟法身平等。無不具無不造故。此中顯微風樹網等音及一切依正假實。當體即是阿彌陀佛三身四德。毫無差別也。

△二化無情聲。

舍利弗。彼佛國土微風吹動。諸寶行樹及寶羅網出微妙音。譬如百千種樂同時俱作。聞是音者自然皆生念佛．念法．念僧之心。

情與無情同宣妙法。四教道品無量法門同時演說隨類各解。能令聞者念三寶也。念三寶是從悉檀獲益。凡夫創聞大踴徧身。是歡喜益與三寶氣分交接。必能發菩提心。是生善益。由此伏滅煩惱。是破惡益。證悟一體三寶是入理益也。初別明竟。

△二總結。

舍利弗。其佛國土成就如是功德莊嚴。

重重結示。令深信一切莊嚴皆導師願行所成。種智所現。皆吾人淨業所感。唯識所變。佛心生心互為影質。如眾燈明各徧似一。全理成事全事即理。全性起修全修在性。亦可深長思矣。奈何離此淨土別譚唯心淨土。甘墮鼠即鳥空之誚也哉。初依報妙竟。

△二正報妙二。初徵釋名號。二別釋主伴。初中二。初徵。二釋。今初。

舍利弗。於汝意云何。彼佛何故號阿彌陀。

此經的示持名妙行。故特徵釋名號。欲人深信萬德洪名不可思議。一心執持無復疑貳也。

△二釋二。初約光明釋。二約壽命釋。阿彌陀。正翻無量。本不可說。本師以光壽二義收盡一切無量。光則橫徧十方。壽則豎窮三際。橫豎交徹即法界體。舉此體作彌陀身土。亦即舉此體作彌陀名號。是故彌陀名號即眾生本覺理性。持名即始覺合本。始本不二。生佛不二。故一念相應一念佛。念念相應念念佛也。今初。

舍利弗。彼佛光明無量。照十方國無所障礙。是故號為阿彌陀。

心性寂而常照故為光明。今徹證心性無量之體。故光明無量也。諸佛皆徹性體。皆照十方。皆可名無量光。而因中願力不同。隨因緣立別名。彌陀為法藏比丘。發四十八願。有光明恒照十方之願。今果成如願也。法身光明無分際。報身光明稱真性。此則佛佛道同。應身光明有照一由旬者。十百千由旬者。一世界十百千世界者。唯阿彌普照。故別名無量光。然三身不一不異。為令眾生得四益故作此分別耳。當知無障礙。約人民言。由眾生與佛緣深。故佛光到處一切世間無不圓見也。

△二約壽命釋。

又舍利弗。彼佛壽命及其人民。(壽命皆)無量無邊阿僧祇劫。故名阿彌陀。

心性照而常寂故為壽命。今徹證心性無量之體故壽命無量也。法身壽命無始無終。報身壽命有始無終。此亦佛佛道同。皆可名無量壽。應身隨願隨機延促不等。法藏願王有佛及人壽命皆無量之願。今果成如願。別名無量壽也。阿僧祇．無邊無量皆算數名。實有量之無量。然三身不一異。應身亦可即。是無量之無量矣。及者超略之辭。謂等覺以還。其者同體之辭。謂佛壽命即人民壽命。當知光壽名號皆本眾生建立。以生佛平等。能令持名者照與光融。壽同佛寂也。復次。由無量光義。故眾生生極樂即生十方。見阿彌陀佛即見十方諸佛。能自度即普利一切。由無量壽義。故極樂人民即是一生補處。皆定此生成佛不至異生。當知離却現前一念無量光壽之心。何處有阿彌陀佛名號。而離却阿彌陀佛名號。何由徹證現前一念無量光壽之心。願深思之。願深思之。

△二別釋主伴二。初別釋。二結示。初又二。初主。二伴。今初。此亦釋別序中今現在說法句。

舍利弗。阿彌陀佛成佛已來。於今十劫。

此明極樂世界教主成就也。然法身無成不成。不應論劫。報身因圓果滿名成。應身為物示生名成。皆可論劫。又法身因修德顯亦可論成論劫。報身別無新得。應身如月印川。亦無成不成。不應論劫。但諸佛成道各有本迹。本地竝不可測。且約極樂示成之迹而言。即是三身一成一切成。亦是非成非不成而論成也。又佛壽無量。今僅十劫。則現在說法時正未央。普勸三世眾生速求往生。同佛壽命一生成辦也。又下文無數聲聞．菩薩及與補處。皆十劫所成就。正顯十方三世往生不退者多且易也。

△二伴。

又舍利弗。彼佛有無量無邊聲聞弟子。皆阿羅漢。非是算數之所能知。諸菩薩眾亦復如是。

他方定性二乘不得生彼。若先習小行。臨終迴向菩提發大誓願者。生彼國已。佛順機說法。令斷見思。故名羅漢。如別教七住斷見思之類。非實聲聞也。蓋藏．通二教不聞他方佛名。今聞彌陀名號。信願往生。總屬別．圓二教所攝機矣。

△二結示。

舍利弗。彼佛國土成就如是功德莊嚴。

佛及聲聞．菩薩竝是彌陀因中願行所成。亦是果上一成一切成。是則佛．菩薩．聲聞各各非自非他自他不二。故云成就如是功德莊嚴。能令信願持名者念念亦如是成就也。初廣陳彼土依正妙果以啟信竟。

△二特勸眾生應求往生以發願二。初揭示無上因緣。二特勸淨土殊勝。謂帶業往生橫出三界。同居橫具四土。開顯四教法輪。眾生圓淨四土。圓見三身。圓證三不退。人民皆一生成佛。如是等勝異超絕。全在此二科點示。須諦研之。今初。

又舍利弗。極樂國土眾生(纔)生(彼土)者。皆是(三種)阿鞞䟦致。其(三不退)中多有一生補處。其數甚多。非是算數所能知之。但可以無量無邊阿僧祇說。

阿鞞䟦致。此云不退。一位不退。入聖流不墮凡地。二行不退。恒度生不墮二乘地。三念不退。心心流入薩婆若海。若約此土藏初果。通見地。別七住。圓初信。名位不退。通菩薩別十行。圓十信。名行不退。別初地。圓初住。名念不退。今淨土五逆十惡。十念成就。帶業往生。居下下品者。皆得三不退。然據教道。若是凡夫則非初果等。若是二乘則非菩薩等。若是異生則非同生性等。又念不退非復異生。行不退非僅見道。位不退非是人民。躐等則成大妄。進步則捨故稱。唯極樂同居一切俱非一切俱是。十方佛土無此名相。無此階位。無此法門。非心性之極致。持名之奇勳。彌陀之大願。何以有此一生補處者。此一生補佛位。如彌勒．觀音等。極樂人民普皆一生成佛。人人必實證補處。故其中多有此等上善。不可數知也。復次。釋迦一代時教。唯華嚴明一生圓滿。而一生圓滿之因。則末後普賢行願品中十大願王導歸安養。且以此勸進華藏海眾。嗟乎凡夫例登補處。奇倡極談不可測度。華嚴所稟却在此經。而天下古今信尠疑多。辭繁義蝕。余唯有剖心瀝血而已。

△二特勸。

舍利弗。(如上無上大事因緣)眾生(幸得)聞者。應當發願。願生彼國。所以者何。得與如是(不可算數一生補處)諸上善人俱會一處。

前羅漢．菩薩但可云善人。唯補處居因位之極。故云上。其數甚多。故云諸也。俱會一處。猶言凡聖同居。尋常由實聖過去有漏業。權聖大慈悲願。故凡夫得與聖人同居。至實聖灰身。權聖機盡。便升沈碩異苦樂懸殊。乃暫同。非究竟同也。又天壤之間見聞者少。幸獲見聞。親近步趨者少。又佛世聖人縱多如珍如瑞。不能徧滿國土如眾星微塵。又居雖同。而所作所辦則迴不同。今同以無漏不思議業感生。俱會一處為師友。如壎如篪。同盡無明。同登妙覺。是則下凡眾生於念不退中超盡四十一因位。若謂是凡夫却不歷異生必補佛職。與觀音．勢至無別。若謂是一生補處。却可名凡夫。不可名等覺菩薩。此皆教網所不能收。剎網所不能例。當知吾人大事因緣。同居一關最難透脫。唯極樂同居超出十方同居之外。了此方能深信彌陀願力。信佛力方能深信名號功德。信持名方能深信吾人心性本不可思議也。具此深信方能發於大願。文中應當二字即指深信。深信發願即無上菩提。合此信願的為淨土指南。由此而執持名號乃為正行。若信願堅固。臨終十念。一念亦決得生。若無信願。縱將名號持至風吹不入雨打不濕。如銀牆鐵壁相似。亦無得生之理。修淨業者不可不知也。大本阿彌陀經亦以發菩提願為要。正與此同。

△三正示行者執持名號以立行二。初正示無上因果。二重勸。今初。

舍利弗。不可以少善根福德因緣得生彼國。舍利弗。若有善男子善女人聞說阿彌陀佛。執持名號。若一日。若二日。若三日。若四日。若五日。若六日。若七日。一心不亂。其人臨命終時。阿彌陀佛與諸聖眾現在其前。是人終時心不顛倒。即得往生阿彌陀佛極樂國土。

菩提正道名善根。即親因。種種助道施戒禪等名福德。即助緣。聲聞．獨覺菩提善根少。人天有漏福業福德少。皆不可生淨土。唯以信願執持名號。則一一聲悉具多善根福德。散心稱名福善亦不可量。況一心不亂哉。故使感應道交。文成印壞。彌陀聖眾不來而來。親垂接引行人心識。不往而往。托質寶蓮也。善男女者。不論在家出家貴賤老少六趣四生。但聞佛名即多劫善根成熟。五逆十惡皆名善也。阿彌陀佛是萬德洪名。以名召德罄無不盡。故即以執持名號為正行。不必更涉觀想參究等行。至簡易至直捷也。聞而信。信而願。乃肎執持。不信不願與不聞等。雖為遠因。不名聞慧。執持則念念憶佛名號。故是思慧。然有事持理持。事持者。信有西方阿彌陀佛。而未達是心作佛是心是佛。但以決志願求生。故如子憶母無時暫忘。理持者。信西方阿彌陀佛是我心具是我心造。即以自心所具所造洪名為繫心之境令不暫忘也。一日至七日者。尅期辨事也。利根一日即不亂。鈍根七日方不亂。中根二三四五六日不定。又利根能七日不亂。鈍根僅一日不亂。中根六五四三二日不定。一心亦二種。不論事持理持。持至伏除煩惱乃至見思先盡。皆事一心。不論事持理持。持至心開見本性佛。皆理一心。事一心不為見思所亂。理一心不為二邊所亂。即修慧也。不為見思亂。故感變化身。佛及諸聖眾現前。心不復起娑婆界中三有顛倒。往生同居．方便二種極樂世界。不為二邊亂。故感受用身佛及諸聖眾現前。心不復起生死涅槃二見顛倒。往生實報．寂光二種極樂世界。當知執持名號既簡易直捷。仍至頓至圓。以念念即佛故不勞觀想。不必參究。當下圓明。無餘無欠。上上根不能踰其閫。下下根亦可臻其域。其所感佛。所生土。往往勝進亦不一概。可謂橫該八教。豎徹五時。所以徹底悲心無問自說。且深歎其難信也。問。觀經專明作觀。何謂不勞觀想。答。此義即出觀經。彼經因勝觀非凡夫心力所及。故於第十三別開劣像之觀。而障重者猶不能念彼佛。故於第十六大開稱名之門。今經因末世障重者多。故專主第十六觀。當知人根雖鈍。而丈六八尺之像身。無量壽佛之名字。未嘗不心作心是。故觀劣者不勞勝觀。而稱名者竝不勞觀想也。問。天奇．毒峰諸祖皆主參念佛者是誰。何謂不必參究。答。此義即出天奇諸祖。前祖因念佛人不契釋迦徹底悲心。故傍不甘。直下詰問。一猛提醒。何止長夜復旦。我輩至今日猶不肎死心念佛。苦欲執敲門瓦子向屋裏打親生爺孃。則於諸祖成惡逆。非善順也。進問。此在肎心者則可。未肎者何得相應。曰。噫正唯未肎。所以要儞肎心相應。汝等正信未開。如生牛皮不可屈折。當知有目者固無日下然燈之理。而無目者亦何必於日中苦覓燈炬。大勢至法王子云。不假方便自得心開。此一行三昧中大火聚語也。敢有觸者寧不被燒。問。臨終佛現。寧保非魔。答。修心人不作佛觀而佛忽現。非本所期故名魔事。念佛見佛已是相應。況臨終非致魔時。何須疑慮。問。七日不亂。平時耶。臨終耶。答。平時也。問。七日不亂之後。復起惑造業。亦得生耶。答。果得一心不亂之人。無更起惑造業之事。問。大本十念。寶王一念。平時耶。臨終耶。答。十念通二時。晨朝十念屬平時。十念得生與觀經十聲稱名同屬臨終時。一念則但約臨終時。問。十念一念竝得生。何須七日。答。若無平時七日工夫。安有臨終十念一念。縱下下品逆惡之人。竝是夙因成熟。故感臨終遇善友。聞便信願。此事萬中無一。豈可僥倖。淨土或問斥此最詳。今人不可不讀。問。西方去此十萬億土。何得即生。答。十萬億土不出我現前一念心性之外。以心性本無外故。又仗自心之佛力接引。何難即生。如鏡中照數十層山水樓閣。層數宛然。實無遠近。一照俱了。見無先後。從是西方過十萬億佛土。有世界名曰極樂。亦如是。其土有佛號阿彌陀。今現在說法。亦如是。其人臨命終時。阿彌陀佛與諸聖眾現在其前。是人終時心不顛倒。即得往生阿彌陀佛極樂國土。亦如是。當知字字皆海印三昧。大圓鏡智之靈文也。問。持名判行行。則是助行。何名正行。答。依一心說信願行。非先後非定三。蓋無願行不名真信。無行信不名真願。無信願不名真行。今全由信願持名。故信願行三聲聲圓具。所以名多善根福德因緣。觀經稱佛名故。念念中除八十億劫生死之罪。此之謂也。若福善不多。安能除罪如此之大。問。臨終猛切能除多罪。平日至心稱名亦除罪否。答。如日出羣闇消。稱洪名萬罪滅。問。散心稱名亦除罪否。答。名號功德不思議。寧不除罪。但不定往生。以悠悠散善難敵無始積罪故。當知積罪假使有體相者。盡虗空界不能容受。雖百年晝夜彌陀十萬。一一聲滅八十億劫生死。然所滅罪如爪上土。未滅罪如大地土。唯念至一心不亂。則如健人突圍而出。非復三軍能制耳。然稱名便為成佛種子。如金剛終不可壞。佛世一老人求出家。五百聖眾皆謂無善根。佛言。此人無量劫前為虎偪。失聲稱南無佛。今此善根成熟。值我得道。非二乘道眼所知也。由此觀之。法華明過去佛所散亂稱名皆已成佛。豈不信哉。伏願緇素智愚於此簡易直捷無上圓頓法門。勿視為難而輒生退諉。勿視為易而漫不䇿勤。勿視為淺而妄致藐輕。勿視為深而弗敢承任。蓋所持之名號真實不可思議。能持之心性亦真實不可思議。持一聲則一聲不可思議。持十百千萬無量無數聲。聲聲皆不可思議也。

△二重勸。

舍利弗。我見是利。故說此言。若有眾生聞是說者。應當發願生彼國土。

我見者。佛眼所見。究盡明了也。是利者。橫出五濁。圓淨四土。直至不退位盡。是為不可思議功德之利也。復次。是利約命終時心不顛倒而言。蓋薉土自力修行。生死關頭最難得力。無論頑修狂慧懡㦬無功。即悟門深遠操履潛確之人。儻分毫習氣未除。未免隨強偏墜。永明祖師所謂十人九蹉路。陰境若現前。瞥爾隨他去。此誠可寒心者也。初果昧於出胎。菩薩昏於隔陰。者裏豈容強作主宰僥倖瞞盰。唯有信願持名仗他力故。佛慈悲願定不唐捐。彌陀聖眾現前慰導。故得無倒自在往生。佛見眾生臨終倒亂之苦。特為保任此事。所以殷勤再勸發願。以願能導行故也。問。佛既心作心是。何不竟言自佛。而必以他佛為勝。何也。答。此之法門全在了他即自。若諱言他佛。則是他見未忘。若偏重自佛。却成我見顛倒。又悉檀四益。後三益事不孤起。儻不從世界深發慶信。則欣厭二益尚不能生。何況悟入理佛。唯即事持。達理持。所以彌陀聖眾現前即是本性明顯。往生彼土見佛聞法即是成就慧身不由他悟。法門深妙破盡一切戲論。斬盡一切意見。唯馬鳴．龍樹．智者．永明之流徹底擔荷得去。其餘世智辯聰通儒禪客。盡思度量愈推愈遠。又不若愚夫婦老實念佛者為能潛通佛智暗合道妙也。我見是利故說此言。分明以佛眼佛音印定此事。豈可違抗不善順入也哉。二正宗分竟。

△三流通分。信願持名一法。圓收圓超一切法門。豎與一切法門渾同。橫與一切法門迥異(諸經論中亦有橫義。乃隨斷惑淺深即於同居見上三土。是則約證名橫。約斷仍豎也)。既無問自說。誰堪倡募流通。唯佛與佛乃能究盡諸法實相。此經唯佛境界。唯佛佛可與流通耳。文為二。初普勸。二結勸。初中三。初勸信流通。二勸願流通。三勸行流通。初中二。初略引標題。二徵釋經題。初中六。初東方(至)六上方。唐譯十方。今略攝故。今初。

舍利弗。如我今者讚歎阿彌陀佛不可思議功德之利。東方亦有阿閦鞞佛．須彌相佛．大須彌佛．須彌光佛．妙音佛如是等恒河沙數諸佛。各於其國出廣長舌相。徧覆三千大千世界。說誠實言。汝等眾生當信是稱讚不可思議功德。一切諸佛所護念經。

不可思議略有五意。一橫超三界不俟斷惑。二即西方橫具四土非由漸證。三但持名號不假禪觀諸方便。四一七為期不藉多劫多生多年月。五持一佛名即為諸佛護念。不異持一切佛名。此皆導師大願行之所成就。故曰阿彌陀佛不可思議功德之利。又行人信願持名。全攝佛功德成自功德。故亦曰阿彌陀佛不可思議功德之利。下又曰。諸佛不可思議功德。我不可思議功德是。諸佛釋迦皆以阿彌為自也。阿閦鞞。此云無動佛。有無量德應有無量名隨機而立。或取因或取果。或性或相。或行願等。雖舉一隅仍具四悉。隨一一名顯所詮德。劫壽說之不能悉也。東方虗空不可盡。世界亦不可盡。世界不可盡。住世諸佛亦不可盡。略舉恒河沙耳。此等諸佛各出廣長舌勸信此經。而眾生猶不生信。頑冥極矣。常人三世不妄語。舌能至鼻藏頭。果佛三大僧祇劫不妄語。舌薄廣長可覆面。今證大乘淨土妙門。所以徧覆大千。表理誠稱真事實非謬也。標出經題流通之本。什師順此方好略譯。今題巧合持名妙行。奘師譯云。稱讚淨土攝受經。文有詳略。義無增減。

△二南方。

舍利弗。南方世界有日月燈佛．名聞光佛．大燄肩佛．須彌燈佛．無量精進佛如是等恒河沙數諸佛。各於其國出廣長舌相。徧覆三千大千世界。說誠實言。汝等眾生當信是稱讚不可思議功德。一切諸佛所護念經。

△三西方。

舍利弗。西方世界有無量壽佛．無量相佛．無量幢佛．大光佛．大明佛．寶相佛．淨光佛如是等恒河沙數諸佛。各於其國出廣長舌相。徧覆三千大千世界。說誠實言。汝等眾生當信是稱讚不可思議功德。一切諸佛所護念經。

無量壽佛與彌陀同名。十方各方面同名諸佛無量也。然即是導師。亦可為度眾生不妨轉讚釋迦如來所說。

△四北方。

舍利弗。北方世界有燄肩佛．最勝音佛．難沮佛．日生佛．網明佛如是等恒河沙數諸佛。各於其國出廣長舌相。徧覆三千大千世界。說誠實言。汝等眾生當信是稱讚不可思議功德。一切諸佛所護念經。

△五下方。

舍利弗。下方世界有師子佛．名聞佛．名光佛．達磨佛．法幢佛．持法佛如是等恒河沙數諸佛。各於其國出廣長舌相。徧覆三千大千世界。說誠實言。汝等眾生當信是稱讚不可思議功德。一切諸佛所護念經。

此界水輪金輪風輪之下復有下界非非想天等。乃至重重無盡也。達磨。此云法。

△六上方。

舍利弗。上方世界有梵音佛．宿王佛．香上佛．香光佛．大燄肩佛．雜色寶華嚴身佛．娑羅樹王佛．寶華德佛．見一切義佛．如須彌山佛如是等恒河沙數諸佛。各於其國出廣長舌相。徧覆三千大千世界。說誠實言。汝等眾生當信是稱讚不可思議功德。一切諸佛所護念經。

此界非非想天之上。復有上界風輪金輪及三界等重重無盡也。問。諸方必有淨土。何偏讚西方。答此亦非善問。假使讚阿閦佛國。汝又疑偏東方。展轉戲論。問。何不徧緣法界。答。有三義。令初機易標心故。阿彌本願勝故。佛與此土眾生偏有緣故。蓋佛度生。生受化。其間難易淺深總在於緣。緣之所在恩德弘深。種種教啟能令歡喜信入。能令觸動宿種。能令魔障難遮。能令體性開發。諸佛本從法身垂迹固結緣種。若世出世悉不可思議。尊隆於教乘。舉揚於海會。沁入於苦海。慈契於寂光。所以萬德欽承。羣靈拱極。當知佛種從緣起。緣即法界。一念一切念。一生一切生。一香一華一聲一色乃至受懺授記摩頂垂手。十方三世莫不徧融。故此增上緣因名法界緣起。此正所謂徧緣法界者也。淺位人便可決志專求。深位人亦不必捨西方而別求華藏。若謂西方是權華藏是實。西方小華藏大者。全墮眾生徧計執情。以不達權實一體大小無性故也。

△二徵釋經題。

舍利弗。於汝意云何(稱讚功德之名上來已詳言矣)。何故名為一切諸佛所護念經(耶)。舍利弗。若有善男子善女人。聞是經受持者。及聞諸佛名者。是諸善男子善女人皆為一切諸佛之所護念。皆得不退轉於阿耨多羅三藐三菩提。是故舍利弗。汝等皆當信受我語及諸佛所說。

此經獨詮無上心要諸佛名字。竝詮無上圓滿究竟萬德。故聞者皆為諸佛護念。又聞經受持即執持名號。阿彌名號諸佛所護念故。問。但聞諸佛名而未持經。亦得護念不退耶。答。此義有局有通。占察謂雜亂垢心雖誦我名而不為聞。以不能生決定信解。但獲世間善報。不得廣大深妙利益。若到一行三昧。則成廣大微妙行心。名得相似無生法忍。乃為得聞十方佛名。此亦應爾。故須聞已執持至一心不亂方為聞諸佛名。蒙諸佛護念。此局義也。通義者。諸佛慈悲不可思議。名號功德亦不可思議。故一聞佛名。不論有心無心。若信若否。皆成緣種。況佛度生等怨親。無疲倦。苟聞名必護念。何疑焉。然據金剛三論。根熟菩薩為佛護念。位在別地圓住。蓋約自力必入同生性乃可護念。今仗他力故相似位即蒙護念。乃至相似以還亦皆有通護念之義。下至一聞佛名。於同體法性有資發力。亦得遠因。終不退也。阿耨多羅。此云無上。三藐三菩提。此云正等正覺。即大乘果覺也。圓三不退乃一生成佛異名。故勸身子等皆當信受。聞名功德如此。釋迦及十方諸佛同所宣說。可不信乎。初勸信流通竟。

△二勸願流通。

舍利弗。若有人已發願。今發願。當發願。欲生阿彌陀佛國者。是諸人等皆得不退轉於阿耨多羅三藐三菩提。於彼國土若已生。若今生。若當生。是故舍利弗。諸善男子善女人若有信者。應當發願生彼國土。

已願已生。今願今生。當願當生。正顯依信所發之願無虗也。非信不能發願。非願信亦不生。故云若有信者應當發願。又願者信之券。行之樞。尤為要務。舉願則信行在其中。所以殷勤三勸也。復次。願生彼國即欣厭二門。厭離娑婆與依苦集二諦所發二種弘誓相應。欣求極樂與依道滅二諦所發二種弘誓相應。故得不退轉於大菩提道。問。今發願但可云當生。何名今生。答。此亦二義。一約一期名今。現生發願持名。臨終定生淨土。二約剎那名今。一念相應一念生。念念相應念念生。妙因妙果不離一心。如秤兩頭低昂時等。何俟娑婆報盡方育珍池。只今信願持名。蓮蕚光榮金臺影現。便非娑婆界內人矣。極圓極頓。難議難思。唯有大智方能諦信。

△三勸行流通二。初諸佛轉讚。二教主結歎。今初。

舍利弗。如我今者稱讚諸佛不可思議功德。彼諸佛等亦稱讚我不可思議功德。而作是言。釋迦牟尼佛能為甚難希有之事。能於娑婆國土五濁惡世。劫濁．見濁．煩惱濁．眾生濁．命濁中。得阿耨多羅三藐三菩提。為諸眾生說是一切世間難信之法。

諸佛功德智慧雖皆平等。而施化則有難易。淨土成菩提易。濁世難。為淨土眾生說法易。為濁世眾生難。為濁世眾生說漸法猶易。說頓法難。為濁世眾生說餘頓法猶易。說淨土橫超頓法尤難。為濁世眾生說淨土橫超頓修頓證妙觀已自不易。說此無藉劬勞修證。但持名號徑登不退。奇特勝妙超出思議第一方便。更為難中之難。故十方諸佛無不推我釋迦偏為勇猛也。劫濁者。濁法聚會之時。劫濁中非帶業橫出之行必不能度。見濁者。五利使邪見增盛。謂身見．邊見．見取．戒取及諸邪見。昏昧汩沒。故名為濁。見濁中非不假方便之行必不能度。煩惱濁者。五鈍使煩惑增盛。謂貪．瞋．癡．慢．疑煩動惱亂。故名為濁。煩惱濁中非即凡心是佛心之行必不能度。眾生濁者。見煩惱所感麤弊五陰和合假名眾生。色心竝皆陋劣。故名濁。眾生濁中非欣厭之行必不能度。命濁者。因果竝劣。壽命短促。乃至不滿百歲。故名濁。命濁中非不費時劫不勞勤苦之行必不能度。復次。秪此信願莊嚴。一聲阿彌陀佛。轉劫濁為清淨海會。轉見濁為無量光。轉煩惱濁為常寂光。轉眾生濁為蓮花化生。轉命濁為無量壽。故一聲阿彌陀佛即釋迦本師於五濁惡世所得之阿耨多羅三藐三菩提法。今以此果覺全體授與濁惡眾生。乃諸佛所行境界。唯佛與佛能究盡。非九界自力所能信解也。諸眾生別指五濁惡人。一切世間通指四土器世間九界有情世間也。

△二教主結歎。前勸信流通是諸佛付囑。此本師付囑。囑語略別從通。但云一切世間。猶前諸佛所云汝等眾生。當知文殊．迦葉等皆在所囑也。

舍利弗。當知我於五濁惡世行此難事。得阿耨多羅三藐三菩提。為一切世間說此難信之法。是為甚難。

信願持名一行。不涉施為圓轉五濁。唯信乃入。非思議所行境界。設非本師來入惡世示得菩提。以大智大悲見此行此說此。眾生何由稟此也哉。然吾人處劫濁中。決定為時所囿。為苦所偪。處見濁中決定為邪智所纏。處煩惱濁中決定為貪欲所陷惡業所螫。處眾生濁中決定安於臭薉而不能洞覺。甘於劣弱而不能奮飛。處命濁中決定為無常所吞。石火電光措手不及。若不深知其甚難。將謂更有別法可出五濁烽㶿宅裏。戲論紛然。唯深知其甚難。方肎死盡偷心寶此一行。此本師所以極口說其難甚而深囑。我等當知也。初普勸竟。

△二結勸。

佛說此經已舍利弗及諸比丘一切世間天人阿修羅等聞佛所說歡喜信受作禮而去。

法門不可思議。難信難知無一人能發問者。佛智鑒機。知眾生成佛緣熟。無問自說。令得四益。如時雨化歡喜。從世界悉檀得益。毫無疑惑名信。領納不忘名受。從為人對治得益。投身歸命契入法界緣起。名作禮。從第一義得益。然一一益中互具四益。姑作如此分別耳。上是自行四益。一往不退。報恩流通。名為而去。盡未來際化他四益無盡也。

經云。末法億億人修行。罕一得道。唯依念佛得度。嗚呼。今正是其時矣。捨此不思議法門。其何能淑。旭出家時。宗乘自負。藐視教典。妄謂持名曲為中下。後因大病。發意西歸。復研妙宗．圓中二鈔及雲棲疏鈔等書。始知念佛三昧實無上寶王。方肎死心執持名號。萬牛莫挽也。吾友去病久事淨業。欲令此經大旨辭不繁而炳著。請余為述要解。余欲普與法界有情同生極樂。理不可却。舉筆於丁亥九月二十有七。脫藁於十月初五。凡九日告成。所願一句一字咸作資糧。一見一聞同階不退。信疑皆植道種。讚謗等歸解脫。仰唯諸佛菩薩攝受證明。同學友人隨喜加被。

西有道人蕅益智旭閣筆故䟦。時年四十有九。

佛說阿彌陀經要解

No. 1164-1b 原䟦

經云。三界唯心萬法唯識。古人云。念自性彌陀。生唯心淨土。合觀之。是心作佛是心是佛。心外無佛佛外無心之義明矣。後人不達。捨西方極樂別言唯心淨土。捨萬德慈尊別言自性彌陀。不幾心外有佛佛外有心耶。　靈峰大師深悟心性無外之體。特為此經拈出要解。一展讀時。信願持名人可自操其券。不唯言簡意周。且使希有甚難之宗如聲鼓鐸。盡開經藏。無復匵藏。誠古今所未有也。名曰要解。其斯為無上心要矣乎。

古吳淨業弟子正知去病氏謹識

No. 1164-1c 歙浦講錄䟦

此本係性旦癸巳歲在歙浦栖雲院所聽錄者。於時隨允．持循．蒼暉．晟堅．密時諸公之後獲聞法要。覺老人此翻心膽盡吐。蓋祕密之藏會當大啟於今時。非偶然也。因退而紀之。甲午冬老人病中口授數處令改正。此本遂稱允當。及老人西逝。性旦以病拙藪逋。薄福多障。無緣流通闡播。聊識其後。以誌不忘云。庚子夏華陽學人性旦拭涕跋。

淨土十要卷第一

靈峰蕅益大師選定土十要卷第二

述曰。聞夫有行無教必有墮阬落壍之虞。有教無行還同說食數寶之誚。是故教即行也。行即教也。教行無乖至理乃顯。故教行理三皆名為經。三經具足是為佛說。反是則波旬說。非佛說也。今稟斯義。謹奉慈雲懺主遵式所製往生淨土懺願儀及決疑行願二門。繼彌陀要解而列。行者得要之後。更能於此盡心焉。則不思議經王不唯無剩語。亦復非義塗。而微妙要詮不在佛。不在知識。却在當人自己矣。隨自己教行所詣分契理之淺深。隨契理淺深立果位之差別。而此差別果位。要皆圓證三不退。一生同趣薩婆若海。是故差即無差。位次即非位次。誰謂一行三昧之外別有法身向上事哉。此行最廣大。餘行則局。此行最神速。餘行則殢(殢。替膩二音。困滯也)。此行最不思議。餘行則可擬。其斯以為三昧寶王也歟。行願儀。世傳為大淨土懺。二門中行法。世傳為小淨土懺。及晨朝十念。繫緣眾福二行。皆修淨業者必不可離。聲者作之於前。明者述之於後。我等如何肎自棄也。

No. 1164-2 往生淨土懺願儀

(沙門遵式輒采大本無量壽經及稱讚淨土等諸大乘經。集此方法流布諸後。普結淨緣)。

原其諸佛憫物迷盲。設多方便而引取之。唯安養淨業直捷可修。諸大乘經皆啟斯要。比丘四眾及善男女。根缺具者。欲速破無明諸闇。欲求滅五逆十惡犯禁重罪及餘輕過。欲復大小戒律。現前得念佛三昧及具足一切菩薩諸波羅密門。欲臨終離諸怖畏身心安快喜悅如歸。光照室宅異香音樂阿彌陀佛觀音勢至現在其前。送紫金臺授手接引。五道橫截九品長騖。謝去熱惱安息清凉。初離塵勞便至不退。不歷長劫即得無生。欲修少法感妙報。十方佛俱時稱讚現前授記。一念供養無央數佛即還本國與彌陀坐食。觀音議論勢至行步。洞視徹聞身量無際。飛空自在宿命了了。徧見五道如鏡面像。念念證入無盡三昧。如是稱述不可窮盡。應當修習此之勝法。如所說者皆實不虗。十方諸佛出廣長舌稱美此事以示不妄。我等云何敢不信佛。今取淨土眾經立此行法。若欲廣知尋經補益。且為十科說之。

第一嚴淨道場

選閑靜堂室去舊土。於淨處取無瓦石新土用填其地。以香和塗極令清淨。上懸新寶蓋。蓋中懸五雜旛。徧室懸諸繒綵旛華(別無戲具之供)。取好莊嚴。安佛像西坐東向。觀音侍左。勢至侍右。像前列眾好華及蓮華等。若安九往生像最好。無亦無妨。餘嚴事隨力安之(須如法雅重)。周設薦席。慮地卑溼(無氍毺之文。以佛頂經遮止故也)。行人須新淨衣。如無浣染身中上者。浴後披著方入道場。從門頰左右出入。鞋履齊整不得雜亂。其所往時須換故衣。浴沐後著淨衣(沐是浴後洗頭面頸臂)。日日如是。當自傾竭種種供養三寶。若不盡其所有。行法不專必無感降。絕無己物方可外求(或果無己物。又果無可求。則乏種種供養亦無過)。十人已還。多則不可。宜六齋日建首。

第二方便法

入道場身心散亂。須預行方便。當七日營別房。不得與道場同處。無別屋亦許共室。日夜調習案試及誦五悔等文極精熟通。染浣紉縫及中辦事。餘治生雜務即時併息。但念不久生淨土。一心求懺無留難。各自剋期。不惜身命。定取淨業即時成就。不得一念思憶五塵。訶去愛欲。勤息恚癡。行人各有無始惡習。速求捨離不為。正懺障礙。當觀察何習偏重。訶棄調停取令平復。勿使行法唐喪其功。

第三正修意

大集七七日。鼓音王大彌陀十日十夜。十六觀小彌陀七日七夜。取此三等為期。決不可減。正修意者。天親論信心修五念門成就者。畢竟得生安樂國見阿彌陀佛。一禮拜門。二讚歎門。三作願門。四觀察門。五迴向門。迴向者。謂禮拜等所集功德善根巧方便迴向。得三種順菩提門。一無染清淨心。不為自心求諸樂故。二安清淨心。以拔一切眾生苦故。三樂清淨心。令一切眾生得大菩提。以攝取眾生生彼國故。全用論文為今正意。但加懺悔滅往生障。為順佛慈速度生故。當一心一意滿七七日。乃至七日晝夜六時禮十方佛及彌陀世尊。若坐若行皆勿散亂。不得如彈指頃念世五欲及接對外人語論戲笑。託事延緩放逸睡眠。當瞬息俯仰繫念不斷為求往生一心精進。問。行法既多。云何一心。答。有理有事。謂道場涉事。皆是無性不生不滅。法界一相如法界緣。名理一心。禮佛時不念餘事但專禮佛。誦經行道亦如是。名事一心也。

第四燒香散華(亦名三業供養已淨三業。入道場拈香訖。當正立作如是思惟)

(我為眾生發菩提心。願求淨土故。總禮三寶。廣修供養。三寶受供。必當念我。隨我請求。證知我願。　先當倡云)。

一切恭敬。

一心頂禮十方法界常住佛(總禮未須隨方想念。拜下作如是想云。己身及十方諸佛。實相理體本無能所。故無能禮所禮。想無能所。名法界海。願諸眾生同見同入)
一心頂禮十方法界常住法(想同上)
一心頂禮十方法界常住僧(想時改諸佛為賢聖)

(禮已互跪捧華。首者白)。

是諸眾等　各各互跪　嚴持香華　如法供養

(各散華。和云)供養十方法界三寶(各執手爐。廣運供養。想云)。

我此香華徧十方　以為微妙光明臺

諸天音樂天寶香　諸天餚饍天寶衣

不可思議妙法塵　一一塵出一切塵

一一塵出一切法　旋轉無礙互莊嚴

徧至十方三寶前　十方法界三寶前

悉有我身修供養　一一皆悉徧法界

彼彼無雜無障礙　盡未來際作佛事

普熏法界諸眾生　蒙熏皆發菩提心

同入無生證佛智

(想已復發是言)。

願此香華雲　徧滿十方界　供養一切佛

尊法諸菩薩　無量聲聞眾　以起光明臺

過於無邊界　無邊佛土中　受用作佛事

普熏諸眾生　皆發菩提心

(起云)。

供養已。一切恭敬。

(拜如前總禮作想。下讚歎五悔三歸共九拜。皆如前作想)。

第五請禮法(如上供養畢。添香互跪執爐。端意勤重徧請三寶入道場。不可輕率延屈至尊。三業併切一心奉請。若不爾者虛請無益。想一一如來隨其方面。領諸眷屬入我道場。如住目前。畟塞虛空。不得剎那起於雜念。初入時迎請。餘時不用。倡云)

一心奉請南無本師釋迦牟尼佛(釋迦是我等師。說諸大乘令我修淨土業。當運心感此恩德)

(下去例為三請。每一請時執爐拜下想云)。

我三業性如虗空　釋迦如來亦如是

不起真際為眾生　與眾俱來受供養

一心奉請南無過去久遠劫中定光佛．光遠佛．龍音佛等五十三佛(法藏未出世前。次第有此諸佛。五十四是世自在王。偈同前。但改名同下)
一心奉請南無過去久滅世自在王佛(即法藏本師依彼佛所發四十八願。請時皆須知之。此上五十四佛出大本無量壽佛經)
一心奉請南無十方現在不動佛等盡十方河沙淨土一切諸佛(諸佛出廣長舌稱讚極樂。須請求護念。出稱讚淨土經。應想從彼十方來)
一心奉請南無往世七佛未來賢劫千佛三世一切諸佛
一心奉請南無極樂世界阿彌陀佛(是懺願主。應想領無邊眷屬至我道場攝受護念。各各雨淚決定請來正坐道場。餘佛菩薩悉是證明。此最後請者。準普賢懺法)
一心奉請南無大乘四十八願無量壽經．稱讚經等。及彼淨土所有經法。十方一切尊經。十二部真淨法寶(想淨土法時。徧想佛菩薩水鳥樂樹皆說妙法。隨我請來顯現道場。如彼淨土無異)

(想云)

法性如空無所見　三處法寶難思議

我今三業如法請　俱時顯現受供養

一心奉請南無文殊師利菩薩．普賢菩薩．無能勝菩薩．不休息菩薩等一切菩薩摩訶薩(偈同請佛。但改諸大菩薩。亦如是請時想文殊普賢等皆在淨土。如願王經說○此中一切二字該十方三世)
一心奉請南無極樂世界觀世音菩薩摩訶薩(想菩薩坐蓮華臺侍佛左。威德光明悉皆無量。偈改觀音菩薩)
一心奉請南無極樂世界大勢至菩薩摩訶薩(想菩薩華臺侍右。如觀音不異。偈改勢至菩薩)
一心奉請南無過去阿僧祇劫法藏比丘菩薩摩訶薩(即彌陀因身。修行四十八大願。攝化眾生。當極念此恩德。偈改法藏比丘)
一心奉請南無極樂世界新發道意無生不退一生補處諸大菩薩摩訶薩
一心奉請南無此土舍利弗等一切聲聞緣覺得道賢聖僧(想徧法界請賢聖僧○一切二字亦該十方三世。下禮拜中亦同)
一心奉請此土梵釋四王．一切天眾．摩羅天主．龍鬼諸王．閻羅五道．主善罰惡守護正法護伽藍神一切賢聖(例皆三請來此守護。唯除叩拜)

上所奉請彌陀世尊。觀世音菩薩。大勢至菩薩。清淨海眾一切賢聖。唯願不捨大慈大悲。他心道眼無礙見聞。身通自在降來道場。安住法座光明徧照。攝取我等哀憐覆護。令得成就菩提願行。釋迦文佛．定光佛等世自在王佛十方三世一切正覺。及文殊師利菩薩．普賢菩薩三乘聖眾。唯願悉來慈悲攝護。諸天魔梵龍鬼等眾護法諸神一切賢聖悉到道場。安慰堅守同成淨行(三說)。

第六讚歎法(當起立恭敬合掌想。正對彌陀及一一佛前說偈讚願云)

色如閻浮金　面如淨滿月　身光智慧明

所照無邊際　降伏魔冤眾　善化諸人天

乘彼八正船　能度難度者　聞名得不退

是故應頂禮

(禮起復云)。

以此歎佛功德。修行大乘無上善根。奉福上界。天龍八部大梵天王三十三天閻羅五道六齋八王行病鬼王各及眷屬此土神祇僧伽藍內護正法者。又為國王帝主土境萬民師僧父母善惡知識造寺檀越十方信施。廣及法界眾生。願藉此善根平等熏修功德智慧二種莊嚴。臨命終時俱生樂國。

第七禮佛法(次禮佛時須想一切諸佛是我慈父。能令我生諸佛淨土故)

一心敬禮本師釋迦牟尼佛(此下要義悉如禮請中說。想云)

能禮所禮性空寂　感應道交難思議

我此道場如帝珠　釋迦如來影現中

我身影現如來前　頭面接足歸命禮

一心敬禮過去久遠劫中定光佛．光遠佛．龍音佛等五十三佛(當想身如幻化自見。對佛作禮。偈改五十三佛影現中。下去倣此改名)
一心敬禮過去久滅世自在王佛
一心敬禮東方不動佛等盡東方河沙淨土一切諸佛
一心敬禮東南方最上廣大雲雷音王佛等盡東南方河沙淨土一切諸佛
一心敬禮南方日月光佛等盡南方河沙淨土一切諸佛
一心敬禮西南方最上日光名稱功德佛等盡西南方河沙淨土一切諸佛
一心敬禮西方放光佛等盡西方河沙淨土一切諸佛
一心敬禮西北方無量功德火王光明佛等盡西北方河沙淨土一切諸佛
一心敬禮北方無量光嚴通達覺慧佛等盡北方河沙淨土一切諸佛
一心敬禮東北方無數百千俱胝廣慧佛等盡東北方河沙淨土一切諸佛
一心敬禮上方梵音佛等盡上方河沙淨土一切諸佛
一心敬禮下方示現一切妙法正理常放火王勝德光明佛等盡下方河沙淨土一切諸佛
一心敬禮往古來今三世諸佛七佛世尊賢劫千佛
一心敬禮極樂世界阿彌陀佛(應三禮。改偈云。為求徃生接足禮)
一心敬禮極樂世界佛菩薩等所說經法。乃至水鳥樂樹一切法音清淨法藏(偈云)

真空法性如虛空　常住法寶難思議

我身影現法寶前　一一皆悉歸命禮

一心敬禮大乘四十八願無量壽經．稱讚經等十方一切尊經十二部真淨法藏(偈如前)
一心敬禮極樂世界觀世音菩薩摩訶薩(偈同禮佛。但改菩薩)
一心敬禮極樂世界大勢至菩薩摩訶薩
一心敬禮過去阿僧祗劫法藏比丘菩薩摩訶薩
一心敬禮極樂世界一生補處諸大菩薩摩訶薩
一心敬禮極樂世界無生不退諸大菩薩摩訶薩
一心敬禮極樂世界新發道意菩薩及十方來生淨土一切菩薩摩訶薩
一心敬禮文殊師利菩薩．普賢菩薩．彌勒菩薩．常精進菩薩等盡十方一切諸大菩薩摩訶薩
一心敬禮大智舍利弗．阿難持法者諸大聲聞緣覺一切得道賢聖僧(想偈已。不起於地運下懺悔)

第八懺願法(總有五法。今舉初後故明懺願)

一明懺悔(悔有事理應竝運。事則竭三業不惜身命。流血雨淚披露罪根不敢覆諱。理則觀罪實相。能懺所懺皆悉寂滅如餘廣說。知事理已。等心普為一切懺悔。想云)

(我及眾生。無始常為三業六根重罪所障。不見諸佛不知出要。但順生死不知妙理。我今雖知。猶與一切眾生同為一切重罪所障。今對彌陀十方佛前普為眾生歸命懺悔。唯願加護令障消滅。　想已云)。

普為法界一切眾生。悉願斷除三障。至誠懺悔。

(執爐叩下。運逆順十心。始背真逐妄名順十心。今背妄向真名逆十心。有事有理應細思之。從初至撥無因果是順。下是逆。至正陳懺悔時亦須扶此逆順之意。想云)。

(我與眾生無始來今。由愛見故內計我人。　外加惡友。　不隨喜他一毫之善。　唯徧三業廣造重罪。　事雖不廣惡心徧布。　晝夜相續無有間斷。　覆諱過失不欲人知。　不畏惡道　無慚無愧。　撥無因果。　故於今日深信因果。　生重慚愧　生大怖畏。　發露懺悔　斷相續心。　發菩提心斷惡修善。　勤䇿三業翻昔重過。　隨喜凡聖一毫之善。　念十方佛有大福慧。能救㧞我及諸眾生。從二死海置三德岸。　從無始來不知諸法本性空寂。廣造眾惡。今知空寂。為求菩提為眾生故。廣修諸善徧斷眾惡。唯願十方諸佛彌陀世尊慈悲攝受。聽我懺悔。想已云)。

我弟子(某甲)至心懺悔。十方諸佛真實見知。我及眾生本性清淨。諸佛住處名常寂光。徧在剎那及一切法。而我不了妄計我人。於平等法中而起分別。於清淨心中而生染著。以是顛倒五欲因緣。生死循環經歷三界。坐此相續不念出期。而復於中造極惡業。四重五逆及一闡提。非毀大乘謗破三寶。謗無諸佛斷學般若。用十方僧物。用佛塔物。汙梵行人。習近惡法。於破戒者更相讚護。三乘道人種種毀罵。內覆過失外現威儀。常以五邪招納四事。不淨說法。非律教人。因佛出家反破佛法。違逆師長如法教誨。恣行貪恚無慚恥心。以是因緣諸惡業力。命終當墮阿鼻地獄。猛火熾然受無量苦。千萬億劫無解脫期。今始覺知生大慚愧生大怖畏。　十方世尊阿彌陀佛。久已於我生大悲心。無數劫來為度我故。修菩薩道不惜身命。今已得佛大悲滿足。真實能為一切救護。今我造惡必墮三塗。願起哀憐受我懺悔。重罪得滅諸惡消除。乃至娑婆生因永盡。諸佛淨土如願往生。當命終時悉無障礙。(起云)。

懺悔已。歸命禮阿彌陀佛及一切三寶。

(三叩於地。三處作禮。一彌陀世尊。二淨土三寶。三十方三寶。應三說懺悔等文。若時促一說無妨。下四悔準此)。

二明勸請(想對十方一切佛前長跪勸請。請有二義。一請說法。二請久住。世意亦在說法。十方諸佛以道眼力。知我勸請。唯願久住轉正法輪。所在生處常能勸請)

我弟子(某甲)至心勸請。十方所有世間燈。最初成就菩提者。我今一切皆勸請。轉於無上妙法輪。諸佛若欲示涅槃。我悉至誠而勸請。唯願久住剎塵劫。利樂一切諸眾生。

勸請已。歸命禮阿彌陀佛及一切三寶。

三明髓喜(十方凡聖一毫之善。我亦隨喜。善根福德能令見者生喜。我隨彼喜)

我弟子(某甲)至心隨喜。十方一切諸眾生。二乘有學及無學。一切如來與菩薩。所有功德皆隨喜。

隨喜已。歸命禮阿彌陀佛一切三寶。

四明迴向(無始至今一毫之善迴向三有。故今悔之誓求菩提)

我弟子(某甲)至心迴向。所有禮讚供養福。請佛住世轉法輪。隨喜懺悔諸善根。迴向眾生及佛道。

迴向已。歸命禮阿彌陀佛及一切三寶。

五明發願(大體須滅罪除障。扶四弘誓。隨喜菩提。求生淨土想。的對彌陀餘佛菩薩證明)

我弟子(某甲)至心發願。願共修淨行人三業所生一切諸善莊嚴淨願。福智現前。願得　彌陀世尊．觀音．勢至慈悲攝受。為我現身。放淨光明照燭我等。諸根寂靜二障消除。樂修淨行身心潤澤。念念不失淨土善根。及於夢中常見彼國眾妙莊嚴。慰悅我心令生精進。願得臨命終時預知時至。盡除障礙慧念增明。身無病苦心不顛倒。面奉　彌陀及諸眷屬。歡喜快樂。於一剎那即得往生極樂世界。到已自見生蓮華中。蒙佛授記。得授記已。自在化身微塵佛剎。隨順眾生而為利益。能令佛剎塵數眾生發菩提心。俱時離苦皆共往生　阿彌陀佛極樂世界。如是行願念念現前。盡未來時相續不斷。身語意業常作佛事。(發願乃往生正行。須具足。三說不同。前四悔隨時廣略)。

發願已。歸命禮阿彌陀佛及一切三寶。

第九旋遶誦經法(各整衣服立定少頃。想三寶賢聖畟塞道場。各坐法座見身。一一遶法座安詳而轉。然後稱念云)

南無佛
南無法
南無僧
南無釋迦牟尼佛
南無世自在王佛
南無阿彌陀佛
南無觀世音菩薩
南無大勢至菩薩
南無文殊師利菩薩
南無普賢菩薩
南無清淨大海眾菩薩摩訶薩

(如是三稱。誦阿彌陀經或十六觀經。誦畢復三稱。當稱誦時。聲名句文空無所得。猶空鳥跡豈可取著。身語意三如影響燄。雖皆不實感應俱在。自見其身各旋法座。或多或少經畢為期。次云)。

自歸於佛　當願眾生　體解大道　發無上心
自歸於法　當願眾生　深入經藏　智慧如海
自歸於僧　當願眾生　統理大眾　一切無礙
和南聖眾

(首者跪云)。

白眾等聽說　經中如來偈　何不力為善

念道之自然　宜各勤精進　努力自求之

必得超絕去　往生安養國　橫截五惡道

惡趣自然閉　升道無窮極　易往而無人

何不棄世事　勤行求道德　各得極長生

壽樂無窮極

第十坐禪法

當於一處繩牀西向。易觀想故。表正向故。跏趺端坐。項脊相對。不昂不傴。調和氣息。定住其心。然觀門雖多。今從要易想。略示二種。仍逐所宜。未必併用。有於餘觀熟者任便。但不離淨土皆應修習。所言二種。一扶普觀意想。即時所修。計功合生極樂世界。便起心生於彼想。於蓮華中結加趺坐。作華合想。作華開想。華開時五百色光來照身想。作眼目開想。見佛菩薩及國土想。即於佛前坐聽妙法及聞一切音聲。皆說所樂聞法。所聞要與十二部經合。作此想大須堅固令心不散。心想明了如眼所見。經久乃起。二直想。阿彌丈六金軀坐華上。專繫眉間白毫。毫長一丈五尺。周圍五寸。八稜中空。右旋宛轉在眉中間。瑩淨明徹不可具說。顯映金顏分齊分明。停心住想堅固勿移。然復應觀所見若成未成。皆想念因緣。無實性相。一如鏡中面像。如水中月影。如夢如幻。雖空而亦可見。二皆心性所現。所有即是心。心不自知心。心不自見心。心有想即癡。無想即泥洹。心有心無皆名有想。盡名為癡。不見法性。三因緣生法。即空假中不一異。非縱橫。不可思議。心想寂靜則能成就念佛三昧。久而乃起。廣如別說。問。念佛三昧久習方成。十日七日如何卒學。答。若過去曾習。及今生預修。至懺時薄修即得。若近懺方學。此必難成。然須依此繫心為坐禪觀境。經云。成不成皆滅無量罪。生諸佛前。又聞白毫名字滅無量罪。何況繫念。勿生疑怖。自謂無分。彼佛有宿願力。令修者皆得成般舟。依三力成就。佛威力。三昧力。己功德力。觀經聞無量壽佛及二菩薩名。能滅無量生死。況憶念乎。坐已起。隨意佛事。要修觀更坐無妨。若不慣坐。乃行道稱念。亦得夢中見阿彌陀佛。具如經說。

往生淨土懺願儀

No. 1164-2a 自䟦

此法自撰集於今凡二改治。前本越僧契凝已刊廣行。其後序首云。余自濫沾祖教是也。聖位既廣。比見行者拜起易勞。懺悔禪法皆事攻削。今之廣略既允似。可傳行後賢。無惑其二三焉。刊詳刪補。何嫌精措。

時大中祥符八年太歲乙卯三月日後序

No. 1164-3 往生淨土決疑行願二門

宋耆山沙門　遵式　述

維安養實剎。大覺攸贊。三輩高升。夕孕金華。列宿猶慚於海滴。晨遊玉沼。世鐙強喻於河沙。良以十方爰來四生利往。雖騰光而普示。終稽首而偏求。故其竺國皇州自今觀古。彼則鉅賢至聖咸舒藻以為盟(文殊．普賢．天親．龍樹等或別譯願文或著在經論)。此則覺德鴻儒盡摛毫而作誓(且從晉世東林淨社劉．雷等十八賢。泊百二十三人同誓。遺民屬詞。其後冠蓋之士．德望之僧．潔志之俗富於編簡)自茲迴向綿續倡和相尋。誠道德之通衢。常樂之直濟也。但世多創染割截。未識方隅。忽遇問津。靡慚濫吹。或攘臂排為小教。或大笑斥作權乘。以其言既反經。人惑常典。遂輒述往生淨土決疑行願二門。詞愧不文。理存或當。菽麥視而且辨。涇渭挹而永分。剪伊蘭之臭林。植栴檀之香榦。信行願原始要終。不數千言備舉矣。

第一決疑門(一疑師。二疑法。三疑自)
第二行願門(一禮懺門。二十念門。三繫緣門。四眾福門)

第一決疑門者

疑為信障。世間小善尚不能成。況菩提大道乎。或曰。智者有十疑論。何須此文。然略由三意。一者上為王臣幾務稍暇難尋廣文。今舉大綱略出行相。易披覽易修行故。二者十疑隨事釋難。唯第二三略附理立。且事無盡疑亦叵窮。今直明一理為諸法源。指源則流可識矣。三者正對說者反經乖理自損損他。故於疑法中簡小取大。明白權實。使來者不惑至道。安和尚往生論六卷．懷感法師羣疑論七卷．道綽禪師安樂集三卷．慈敏三藏淨土慈悲集三卷．源信禪師淨土集二卷。古今諸師製疏解經。宗經造論。隨情釋難。伽陀讚揚。同歸而各見。尋究良難。今以三疑收盡。文出天台止觀。非敢臆說。

一疑師者

師有二。邪外倒惑化人非所承也。正法之師復有凡聖因果。凡及因位容有未了。猶清辯謂彌勒未是徧知。俟龍華道後問津也。今示西方令迴向者。唯果佛聖師釋迦及十方諸佛出廣長舌說誠實言讚勸往生。更何所惑。

二疑法者

佛法有小乘不了義。大乘了義。大乘復有了不了義。今淨土唯大乘了義中了義也。且小乘經部無一字勸生他方淨土。天親論女人及二乘種不生此。即明據也。問。小彌陀經等皆說彼國有聲聞。鼓音王經佛母名殊勝妙顏。亦復有女人。答。佛母恐指初降生時。成正覺已。國土隨淨。必無女人。或轉男如龍女。或命終如悉達母。聲聞如觀經疏及十疑論和會。今明大乘復有三種。一。三乘通教。門雖通大類狎二乘。又當教菩薩。雖化他淨佛國土。化畢還同二乘歸於永滅。淨土深理非彼所知。非了義也。二。大乘別教。明獨菩薩法。雖談實理。道後方證。因果不融。淨土則理外修成。萬法乃不由心具。雖塵劫修道廣遊佛剎。指彼淨土因果但是體外方便。斯亦未了。三。佛乘圓教。詮旨圓融。因果頓足。經曰。十方諦求。更無餘乘。唯一佛乘。是則大乘中大乘。了義中了義。十方淨薉卷懷同在於剎那。一念色心羅列徧收於法界。竝天真本具。非緣起新成。一念既然。一塵亦爾。故能一一塵中一切剎。一一心中一切心。一一心塵復互周。重重無盡無障礙。一時頓現非隱顯。一切圓成無勝劣。若神珠頓含眾寶。猶帝網交映千光。我心既然。生佛體等。如此方了。迴神億剎實生自己心中。孕質九蓮豈逃剎那際內。苟事理攸隔。淨薉相妨。安令五逆凡夫十念便登實土。三乘賢輩迴心即達金池也哉。信此圓談。事無不達。昧斯至理。觸類皆迷。華嚴云。心如工畵師。造種種五陰。一切世間中。無不從心造(造通二種。一理具。十界依正一念頓足。二變起。全理緣起。知無不為)。如心佛亦爾。如佛眾生然。心佛及眾生。是三無差別(由三無差。方感應道交。悲願相攝。共變各變因果方成。若但一理無差。不曉諸法互具。未善圓旨)。起信論所言法者。謂眾生心(直指凡心)。是心即攝一切世間(六凡法界)出世間法(四聖法界也。攝義亦二。一理具。二事造。竝攝十界。十界之內。身土淨薉何法不在)。依此示摩訶衍義(摩訶衍。大乘也。若非此心安堪乘運)十六觀。諸佛是法界身。入一切眾生心想中。乃至是心作佛。是心是佛。般舟三昧。佛是我心。是我心見佛。是我心作佛等。談斯旨者。大乘卷中粲然可舉。至若法華妙部。如來親記往生。華嚴頓談。普賢躳陳迴向。是知彌陀因地。觀此理而大誓普收。釋迦果成。稱此理而廣舌深讚。十方三世莫不咸然。問。妙理圓極。世人盡須觀行始生耶。答。不然。今但直決疑情。令知淨土百寶莊嚴九品因果。竝在眾生介爾心中。理性具足。方明往生事用隨願自然。是則旁羅十方不離當念。往來法界正協唯心。免信常流執此非彼。其九品生相各有行類。上輩三品須解須行。故云汝行大乘解第一義。學者見賢思齊。企金座而高升。當妙觀之是託。若中下六品生因。只精持禁戒行世仁慈。至下下品本是惡逆。十念精誠便生彼國。但知有淨土。盡可迴心也(世人縱云淨土出大乘。不能如上約教甄簡。寧逃混濫。未足決疑)。

三疑自者

博地凡夫世緣纏蓋。云何此身生淨土。入賢聖海同正定聚。釋曰。若了如上法性虗通。及信彌陀本願攝受。但勤功福。寧俟問津。況十念得生。唯除五逆及謗正法。又定心十念。逆謗亦生。正願志求。夫復何惑。

第二正修行願門者

略開四門。一禮懺。二十念。三繫緣。四眾福。修行整足唯須此四。先禮佛淨除業障身心皎潔。如淨良田。次十念定心成行立願要期植往生正因。如下種子。次繫心愛護長養滋發芽莖。如霪膏雨。次眾福助令繁茂使速成華果。如灌肥膩。具修此四最上最勝。或少暇隨修三二一者皆生彼國。以四門各有行願。皆是正因故也。亦可六齋日修懺。日日中修十念。以十念是淨因。要切必不可廢。後二門任力所能。若不然者。但隨所欲任意行之。

禮懺門者

日日早晨於常供道場中。冠帶服飾端莊謹肅。佛像前手自燒香。合掌定心作是云。

一切恭敬。一心頂禮常住三寶(存心徧禮十方三世一切佛法僧寶。拜起兩膝著地。手執香爐燒眾名香。云)

願此香煙雲　徧滿十方界　無邊佛土中

無量香莊嚴　具足菩薩道　成就如來香

(冥心少頃。徧運香雲。供養三寶。普熏眾生。咸生淨土。想已置爐。起作一禮。禮已合掌曲躳。懇切想面對彌陀及一切佛而讚歎曰)。

如來妙色身　世間無與等　無比不思議

是故今頂禮　如來色無盡　智慧亦復然

一切法常住　是故我歸依　大智大願力

普度於羣生　令捨熱惱身　生彼清涼國

我今淨三業　歸依及禮讚　願共諸眾生

同生安樂剎

(讚願已。即便禮佛。一一存心專對云)。

一心頂禮常寂光淨土阿彌陀如來清淨妙法身徧法界諸佛
一心頂禮實報莊嚴土阿彌陀如來微塵相海身徧法界諸佛
一心頂禮方便聖居土阿彌陀如來解脫相嚴身徧法果諸佛
一心頂禮西方安樂土阿彌陀如來大乘根界身徧法界諸佛
一心頂禮西方安樂土阿彌陀如來十方化往身徧法界諸佛
一心頂禮西方安樂土教行理三經極依正宣揚徧法界尊法(靈峰大師注云。此禮舊本無。今依幽谿師添入。使三寶具足)
一心頂禮西方安樂土觀世音菩薩萬億紫金身徧法界菩薩摩訶薩
一心頂禮西方安樂土大勢至菩薩無邊光智身徧法界菩薩摩訶薩
一心頂禮西方安樂土清淨大海眾滿分二嚴身徧法界聖眾

(禮已。即兩膝跪地。執手爐燒香。至誠而倡是言)。

我今普為四恩三有法界眾生悉願斷除三障歸命懺悔。

(起禮復跪。執手爐云)。

至心懺悔[○@叩]。我弟子(某甲)及法界眾生。從無始世來無明所覆顛倒迷惑。而由六根三業習不善法。廣造十惡及五無間一切眾罪。無量無邊說不可盡。十方諸佛常在世間。法音不絕妙香充塞法味盈空。放淨光明照觸一切。常住妙理徧滿虗空。我無始來六根內盲三業昏闇。不見不聞不覺不知。以是因緣長流生死經歷惡道。百千萬劫永無出期。經云。毗盧遮那徧一切處。其佛所住名常寂光。是故當知一切諸法無非佛法。而我不了隨無明流。是則於菩提中見不清淨。於解脫中而起纏縛。今始覺悟。今始改悔。奉對[○@叩]諸佛彌陀世尊發露懺悔。當令我與法界眾生三業六根無始所作現作當作自作教他見聞隨喜。若憶不憶。若識不識。若疑不疑。若覆若露。一切重罪畢竟清淨。我懺悔已。六根三業淨無瑕累。所修善根悉亦清淨。皆悉迴向莊嚴淨土。普與眾生同生安養。願[○@叩]阿彌陀佛常來護持。令我善根現前增進不失淨因。臨命終時身心正念視聽分明。面奉[○@叩]彌陀與諸聖眾。手執華臺接引於我。一剎那頃生在佛前。具菩薩道廣度眾生同成種智。(應三說。若時促及事迫。一說亦得。起云)。

懺悔發願已。歸命禮阿彌陀佛及一切三寶(一拜)。

(次旋遶。法或三帀或七帀乃至多帀。如是稱念隨意隨帀不拘遍數。稱云)。

南無阿彌陀佛　南無觀世音菩薩　南無大勢至菩薩　南無清淨大海眾菩薩摩訶薩。

自歸於佛　當願眾生　體解大道　發無上心(拜)
自歸於法　當願眾生　深入經藏　智慧如海(拜)
自歸於僧　當願眾生　統理大眾　一切無礙(拜)
和南聖眾

(次至別座誦彌陀經或觀經。若不誦得經。一心稱名。量時而止。更迴向結撮亦得)。

十念門者

每晨服飾已。面西正立。合掌連聲稱阿彌陀佛。盡一氣為一念。如是十氣為十念。隨氣長短不限佛數。氣極為度。聲不高低不緩急。調停得中。十氣連屬。令心不散。專精為功。名十念者。是藉氣束心也。作此念已。發願迴向云。

我弟子(某甲)一心歸命極樂世界阿彌陀佛。願以淨光照我。慈誓攝我。我今正念稱如來名。經十念頃。為菩提道。求生淨土。佛昔本誓。若有眾生欲生我國。至心信樂乃至十念。若不生者不取正覺。唯除五逆。誹謗正法。我今自憶。此生已來不造逆罪。不謗大乘。願此十念得入如來大誓海中。乘佛慈力。眾罪消滅。淨因增長。若臨欲命終。自知時至。身不病苦。心無貪戀。心不倒散。如入禪定。佛及聖眾。手執金臺來迎接我。如一念頃生極樂國。華開見佛。即聞佛乘頓開佛慧。廣度眾生滿菩提願。

(作已便止不必拜。要盡此生不得一日暫廢。唯將不廢。自要其心得生彼國)。

繫緣門者

凡公臨私養歷涉緣務。雖造次常不忘佛及憶淨土。如切事繫心。雖種種作務不妨密憶。前事念佛亦如是。若失念數數攝還。久久成性任運常憶。楞嚴經譬如有人。一專為憶(譬佛念眾生)。一人專忘(譬眾生念佛)。如是二人若逢不逢。或見非見。二人相憶二憶念深。如是乃至從生至生。同於形影不相乖異。十方如來憐念眾生。如母憶子。若子逃逝雖憶何為。子若憶母如母憶時。母子歷生不相違遠。若眾生心憶佛念佛。現前當來必定見佛。去佛不遠。不假方便自得心開。如染香人身有香氣。如此繫心任運。常遮一切惡念。設欲作惡。憶佛之故惡不能成。縱隨惡作惡業時。心常下耎。如身有香自然離臭。又復覺心微起惡念。即便憶佛。以佛力故惡念自息。如人遇難。求彼彊援必得免脫。又見他受苦。以念佛心憐愍於彼。願其離苦。若斷刑獄。以念佛故生憫念心。願生淨土誓相救濟。凡歷一切境界若善若惡。由心憶佛。皆心念作願。故普賢願王云。作一切惡皆不成就。若作善業皆悉和合。即此意爾。如是相續念佛在心。能辦一切淨因功德。恐煩披覽不復具說。誠哉此門為益最大。

眾福門者

普賢觀。國王大臣欲懺重罪。當行五事。一正心不謗三寶。不障出家。不為梵行人作惡留難(於持戒四眾勿行汙染)。二孝養父母。奉事師長。三正法治國。不邪枉人民。四六齋日敕境內力所及處令行不殺(嚴禁漁捕及誡姦鬬。六齋日者。白月初八。四王使者巡世。十四。四王太子巡。十五。四王親巡。黑月廿三．廿九．三十巡世準上。若四王親下。諸天星宿鬼神俱時隨從。遇脩福齋戒者諸天相慶。即注祿添算。護持福業令其成就)。五深信因果。信一實道。知佛不滅。此與十六觀三福大同。但普賢正為王臣。故引用此。亦是三世諸佛淨業正因。若出家四眾應具依觀經三福為行。隨作一福。若心念。若口言。作意迴向。方成淨因。

此四法門是念佛三昧往生正因。必須繫日修習。方可自期定生淨土。經云。行此三昧。現得見阿彌陀佛及二菩薩。若聞佛及二菩薩名。除無量劫生死之罪。何況憶念。此是人中芬陀利華。觀音．勢至為其勝友。當坐道場。生諸佛家。此人現世。彼佛遣無數化佛化觀音．勢至及娑婆二十五菩薩晝夜擁護。行住坐臥一切時處不令惡鬼得便。不受一切災難。常為國王大臣一切人民之所宗奉。所得功德一念之間不可算數。如佛之辯不能稱揚。除彼不肖人。孰聞不信受。

往生淨土決疑行願二門

No. 1164-3a 舊䟦

慈雲大師既集往生淨土懺願儀。復為在家人述決疑行願二門。然出家人亦可修此行願。幽溪大師暮年奉行願為日課。臨終趺坐以指書空。作妙法蓮華經五字而化。法門之妙於斯驗矣。

丁亥仲冬淨土弟子正知謹識

淨土十要卷第二

(菩薩戒弟子劉學志捐資合刻往生淨土懺願儀決疑行願二門。願求慧性開明。戒品堅固。嚴淨三界弘範。證入一相總持。普與眾生同生淨土)。

靈峰蕅益大師選定淨土十要卷第五

述曰。昔雲棲宏祖在日。深慕飛錫法師寶王論及妙叶禪師念佛直指二書。往往博諏未獲遘止。神廟末年古吳萬融老宿某。偶於亂楮中獲一遺編。蓋二書合刻也。磨滅之餘僅存墨影。韓朝集居士正知與靈峰旭老人後先梓而行之。及老人流通淨要時。遂將二書雙珏竝薦。而直指前序略載此緣。且若深惜其未入宏祖之慧照也。今刻十要。奉寶王次十疑之後。其論所云念未來佛即信願二種資糧。故最為得要云。

No. 1164-7 念佛三昧寶王論(卷上)

唐紫閣山草堂寺沙門　飛錫　撰

客有高信至吾禪居前禮致問曰。成道捷徑。法華三昧不輕之行。念佛三昧般舟之宗。僉為無上深妙禪門。願聞其致。對曰。希高扣寂。未有若君之問者也。子將涉無生之龍津。欲圖南以鵬舉。吾不敏。嘗試論之。略開二十門以明斯旨。

上卷七門(念未來佛)

念未來佛速成三昧門(一)
嬖女羣盜皆不可輕門(二)
持戒破戒但生佛想門(三)
現處湯獄不妨受記門(四)
觀空無我擇善而從門(五)
無善可擇無惡可棄門(六)
一切眾生肉不可食門(七)

中卷六門(念現在佛)

念現在佛專注一境門(八)
此生他生一念十念門(九)
是心是佛是心作佛門(十)
高聲念佛面向西方門(十一)
夢覺一心以明三昧門(十二)
念三身佛破三種障門(十三)

下卷七門(通念三世無不是佛)

念過去佛因果相同門(十四)
無心念佛理事雙修門(十五)
了心境界妄想不生門(十六)
諸佛解脫心行中求門(十七)
三業供養真實表敬門(十八)
無相獻華信毀交報門(十九)
萬善同歸皆成三昧門(二十)

念未來佛速成三昧門第一(速成念阿彌陀佛一行三昧)

心之二也。生於羣妄。羣妄雖虗。惑者猶滯。滯之不釋。聖以之憂。(今夫)玄韻暢而無說(皆不可得是以)法身空而具相(無不是佛)。相之不明說之不圓。(則具相)一味之旨(無說)絕言之路詎可知其所歸歟。夫帝網未張千瓔焉覿(不念過現佛豈知未來佛)。宏綱忽舉萬目齊開(既念過現佛則知未來無不是佛矣)。浴大海者已用於百川。念佛名者必成於(一相之)三昧。一言以蔽。其在茲焉。亦猶清珠下於濁水。濁水不得不清。佛想投於亂心。亂心不得不佛(何眾生非佛耶)。而世人念過去釋迦。想現在彌陀。獨未聞念未來諸佛。何耶。蓋不了如來對眾生之麤說諸佛之妙。遂隔生於佛外。淨名有齅薝蔔不齅餘香。花有著身不著身者。此抑揚大乘也。抑小則置鉢茫然。揚大則(大小)同遊(於)不二。法華決了聲聞法。是諸經之王。(則)一切(香皆)薝蔔(大小俱)不著之旨明矣。苟非其人。以諸佛為至尊也。眾生為至卑也。高下出焉。羣妄興矣。敬傲立焉。一真隱矣。夫如是必草芥萬有。錙銖天下。慢幢已設高倨稜層。目送飛鴻心游青漢。不可屈也。維摩經。一切見敬為供養中最。楞伽經。如來藏自性清淨轉三十二相入一切眾生心中。如大無價寶珠垢衣所纏。又城中最下乞人與難勝如來等無有異。所以圓念三世佛。普觀十方尊。理趣般若云。一切有情皆如來藏。普賢菩薩自體徧故。夫貧女懷王。米在穅[禾*會]。鏡然可觀。豈可罹八慢之責哉。人皆侮未來玉毫。不敢侮過現金色。起罪之源在當來佛上。非已今佛上也。眾生苟非。當佛焉在。若知母因子貴米以穅全。有叶法華不輕之心。則念佛三昧不速而成矣。法華念佛元是一門。如芝术之藥。列仙之子。昔各天涯都無仙號。人服其藥羽化雲行。故藥受仙標。人得仙譽。人藥異也。其仙一也。若無聖人誰與道遊。法無佛悟豈令自悟。法非佛不悟。念佛三昧生焉。佛非法不明。法華三昧起矣。一仙兩稱俱得仙名。念佛法華同名佛慧。佛慧既同則不輕般舟無上深妙禪於茲悟矣。

嬖女羣盜皆不可輕門第二

問。嬖女羣盜惡之至者。安得敬如佛歟。對。如佛所演。有對待門．決了門。對女子虗偽。說如來至真。佛可尊崇。女可厭離。厭離有二。一訶欲。二放心。菩薩訶色欲經。女色者世間枷鎖。凡夫戀著不能自㧞。世間重患凡夫困之至死不免。世間衰禍凡夫遭之無厄不至。行者既捨。若復顧念。是為從獄得出還復思入。從狂得止而復樂之。從病得瘥復思得病。智者知其愚而顛。蹶死無日矣。凡夫重女。甘為僕使。終身馳驟為之辛苦。雖鐵鑕千刃鋒鏑交至不以為患。行者若能棄之不顧。則破枷脫鎻惡狂厭病。離於衰禍既安且吉。得出牢獄永無患難。女人之相。言如蜜。心如毒。停泉澄波蛟龍居之。金山寶窟師子處之。此害不可近也。室家不和婦人之由。毀宗敗族婦人之酷。實為陰賊滅人慧明。亦如獵圍鮮得出生。譬如高羅。羣鳥落之不能奮飛。又如密網。眾魚投之刳腸爼肌。亦如闇阬。無目投之如蛾赴火奔競求之。是以智者知而遠之不受其賊。惡而薉之不為此物之所惑也。大寶積經。鋒刃刀山毒箭諸苦。女人能集眾多苦事。假以香華為嚴好。愚人於此妄貪求。如海疲鳥迷於彼岸。死必當墮阿鼻地獄。現見眾苦皆來集身。善友乖離天宮永失。寧投鐵獄馳走刀山眠臥炎爐不親女色。如鳥為求食不知避網羅。貪愛於女人被害亦如是。譬如水中魚。游泳網者前。便為他所執。豈非自傷損。女若捕魚人。諂誑猶如網。男子同於魚。被網亦如是。次放心者。大寶積經。若人一心專精自守。貪欲心發即應覺知。方便散除還令寂靜。云何散除。應作是念。此是空。此是不淨。求此欲心生處滅處。從何所來去至何所。是中誰染。誰受染者。誰為染法。如是觀時。不見能染。不見所染。不見染事。以不見故則無有取。以不取故則無有捨。以不捨故則無有愛。不捨不愛名離欲寂靜涅槃。又恣入塵勞生死而亦不患貪恚癡等。是謂放心。已上明對待門竟。決了門者。若究竟離諸妄。無染於虗空。則過現佛非未來佛也。夫求無價寶必下於滄溟。采智慧寶必求於煩惱。五逆相即解脫相。魔界如即佛界如。若聆佛音而喜。聞魔聲而恚。非覺於諸法者。北轅適越安得與之論道哉。昔列仙鹿蹄呪令國旱。嬖女誘而得之。女者耶輸也。未來成佛。號具足千萬光相如來。阿那律昔為盜首。入寺盜佛額珠。箭挑佛燈令光不滅。阿那律此翻無滅。良在茲焉。當來作佛。號普明如來。未來兩佛猶如皎日。

持戒破戒但生佛想門第三

問。梵網經。若人受佛戒。即入諸佛位。而緇服之流佩明月之戒。懸瓔珞之珠。參位三尊。範圍七眾。苟非精持。動行顛沛。斯人也慢之何過焉。捶之何罪焉。對。如來三昧海經。為父王說昔四比丘犯律為恥。將無所怙。忽聞空中曰。汝謂無救。不然也。空王如來雖涅槃。形像尚在。汝可入塔一觀寶像眉間白毫。比丘隨之泣淚言曰。佛像尚爾。況真容乎。舉身投地如大(如字)山崩。今於四方皆成正覺。東阿閦佛。南寶相佛。西無量壽佛。北微妙聲佛。四破戒比丘。一觀寶像僉為世雄。念佛之人豈得自惑惑他歟。大集經。若諸王臣打罵出家持戒破戒。罪同出百億佛身血。若見被袈裟者。無論持犯但生佛想。佛想者念佛三昧也。斯金口明不輕之深旨。安得不懼哉。經云。寧為心師。不師於心。見慳貪人作施想。見破戒人作持戒想。夫然則不為六蔽境界所纏。成六度彼岸觀門焉。若分別心。自取冥罰。能翻此見。念佛三昧如川之流矣。

現處湯獄不妨受記門第四

問。如現處湯獄嬰鬼趣。菩提難發。河清未期。安得同於佛歟。對。采良藥者非華堂所出。集法藥者非無為自出。首楞嚴說四種記。一未發心記。二初發心記。三密與授記。四現前授記。今現處鬼獄。佛記當來必發大志。遇真善友。行菩薩行。還成正覺。即是未發心記也。佛說四種記時。迦葉白佛。我等從今當於一切眾生生世尊想。若生輕心則為自傷。佛言。善哉快論。人皆不應稱量眾生。唯有如來乃能量爾。我敕諸聲聞及餘菩薩。於諸眾生應生佛想。華嚴普賢行願品。破百萬障門亦用此想。夫宅寶未開不妨寶在宅內。頞珠鬬沒何妨珠隱頞中。若不念眾生為當來佛。必以六塵為寇賊。則防魔軍(適)自壞其壁壘。(自)存敵國。(使)常起於怨仇。金革所以未寧。鼙鼓於焉尚振。安得高枕於其間哉。能悟色聲為佛。則眾生皆當來佛。必不立心前之境也。或想自身為本尊也。瑜伽真言深妙觀門不謀而會。問。湯獄之子殊未發心。如來法王宥過與記。原夫未悟。從何得醒耶。對。長江之源濫乎一觴。大迷之本存乎二見。若念外立無念。生外立無生。則生死異於涅槃也。萬佛洪音莫能訓矣。若了念而無念生而不生。煩惱即菩提也。一相莊嚴斯能悟矣。亦猶巖上羣蜂己房純蜜。井中七寶何廢稱珍。皆本有之非適今也。吾放其心。徧一切所緣之處。皆見如來道從恚等生。於是乎在。如來藏經。我以佛眼觀一切眾生貪欲恚癡。諸煩惱中有如來智．如來眼．如來身。結加趺坐儼然不動。乃至德相備足如我無異。以九喻廣說一切眾生有如來藏。寶性論頌釋萎華中諸佛。糞薉中真金。地中珍寶藏。諸果子中芽。朽故弊壞衣纏裹真金像。貧賤醜陋女懷轉輪聖王。焦黑泥模中有上妙寶像。眾生貪瞋癡妄想煩惱等塵勞諸境中皆有如來藏。下至阿鼻獄皆有如來身。真如清淨法名為如來體。以此文證。湯獄之記頓覺明焉。問。至人用心攀緣永絕。今放心徧緣。教何在焉。對。教說起心徧緣六塵三業。仍發妙願入佛境界。一一緣起不離如來名為悉見。此是圓見非由眼也。涅槃經。聲聞天眼為肉眼。學大乘者肉眼為佛眼。曉了己身有佛性故。勝天王經。菩薩摩訶薩以方便力行般若波羅蜜。於一切法心緣自在。緣一切色願得佛色。無所得故。緣眾聲願得如來微妙音聲。緣眾香願得如來清淨戒香。緣諸味願得如來味中第一大丈夫相。緣諸觸願得如來柔輭手掌。緣諸法願得如來寂靜之心。緣身願得佛身。緣口願得佛口。緣意願得如來平等之意。菩薩摩訶薩行般若波羅密。無一心一行空過不向薩婆若者。徧緣諸法而能不著。觀見諸法無不趣向菩提之道。菩薩修習諸行皆因外緣而得成立。又如大地住在水上。若鑿池井即得水用。其不鑿者無由見之。如是聖智境界徧一切法。若有勤修般若方便則便得之。其不修者云何能得。

觀空無我擇善而從門第五

問。即凡而聖。為無我也。三教無我理既不殊。其義焉在。對。三教名未始異。理未始同。夫子四絕中無我者。謙光義也。道無我者。長而不宰也。佛無我者。觀五蘊空也。二教都不明五蘊。孰辨其四諦。六度萬行賢聖階級蔑然無聞。修心之士擇善而從可也。蓋不善無益於至真。無記雙亡於善惡。妨亂佛法何莫由斯。故聖人簡之而不取也。念佛三昧。善之最上。萬行元首。故曰三昧王焉。

無善可擇無惡可棄門第六

問。若擇善而從。何不擇諸佛之善。棄眾生之惡耶。對。不易來問。自成我答。何者擇善而從。蓋即惡而善。即妄而真也。苟能念未來之佛。叶不輕之行。天地一指。萬物一馬。眾生皆佛。此土常淨。異鶖子之土石沙礫。同梵王之珍寶莊嚴。擇善之至矣。無惡可棄矣。法華明絕待。妙云。眾生見劫盡。大火所燒然。我此土安隱。天人常充滿。園林諸堂閣。種種寶莊嚴。勝天王經。佛所住處實無薉土。眾生薄福而見不淨。夫然則烈三昧之猛燄。不居於纖妄蚊蚋(謂不復存纖妄之見)。鏗十念之洪鐘。不間於散亂稱佛。明矣(謂散不異定。此四句約色心二法明眾生皆佛)。念彌陀通三世既爾。念諸佛菩薩亦然。起信論。依方故轉。方實不轉。是則悟一方。羣方自正。念一佛。諸佛現前。此為大乘法門要義也。

一切眾生肉不可食門第七

問。肉者人之所食。而念佛之家絕之。何耶。對。尸毗救鴿。上稱方平。王禽異。保命一也。安得故食其肉用資敗軀而不知懼哉。苟悟為未來諸佛。孰肎飛白刃自取其斃歟。楞伽偈。為利殺眾生。以財網諸肉。二俱是惡業。死墮叫喚獄。以斯聖旨。若不施(如字)此財。網屠自息矣。且龍樹不輕鴿雀。高僧不跨蟲蟻。或問其故。答曰。斯之與吾同在生死。彼或先成正覺。安可妄輕耶。輕尚不可。豈得食其血肉哉。寶性論引如來藏經。眾生者即第一義諦。即如來藏。即法身。即菩提。吾謂犬唯逐塊不知逐人。塊終不息。唯念過現不念未來。慢終不息。若師子逐人其塊自息。聞夫敬慢之道一以貫之。移敬就慢。均父母於平人。逆之甚也。移慢就敬。均平人於父母。孝之大也。故梵網經。六道眾生皆我父母。孝名為戒。良在茲焉。觀六道為當來佛者。父母之談猶近耳。若能等沙彌之救蟻。促壽更延。同流水之濟魚。天華雨[卄/積]。革曠劫眾生之見。念未來善逝之身。糞薉知有真金。重雲信有明月。則食肉昏霧生死煙霾。慧風埽之於三昧長空矣。梵網經。我是已成佛。汝是當成佛。常作如是信。戒品已具足。豈得不念之哉。問。肉不可食信矣。五辛如何。對。大佛頂經。是五種辛。熟食發淫。生噉增恚。縱能宣說十二部經。十方天仙嫌其臭薉咸皆遠離。諸餓鬼等因彼食次。䑛其脣吻常與鬼住。福德日消長無利益。是人修三摩地。菩薩天仙十方善神不來守護。大力魔王得其方便。修菩提者永斷五辛。是為第一增進修行漸次。斯金口也。不亦誠哉。酒固不待言矣。百喻經。貧人在路得一囊金。錢數未周錢主忽至。盡奪去。其人悔不疾去。懊惱苦極。遇佛法者不勤方便修行。而好多聞。忽爾命終墮三惡道。如彼愚人還為主奪。偈曰。今日營此事。明日營彼事(此不但是世法。即汎汎營福慧業。無一相三昧妙觀以為錦密之修。皆所謂今日三明日四。如隔日瘧也)。樂著不觀苦。不覺死賊至。悤悤營眾務。凡人無不爾(汎汎營福慧業。終歸世諦流布無益真修。凡人亦無不爾也)。如彼數錢人。其事亦如是。已上七門。是念未來佛以通三世也。

寶王論上

念佛三昧寶王論(卷中)

念現在佛專注一境門第八

問。專西方。念一佛。以通三世。希霑九品。踐不退地。不亦可乎。對。十住婆沙論并龍樹菩薩造釋華嚴經論。菩薩道有難行行。如陸地行舟。有易行行。如水路乘舟。阿彌陀佛本願之力。若人聞名稱念。自歸彼國。如舟得水又遇便風。一舉千里。釋迦如來父王眷屬六萬釋種皆生極樂。蓋佛與此界眾生緣深也。專注一境。圓通三世。不亦良哉。問。往生彼國。有為虗偽。風多浪鼓。曷若不馳想於外。但攝心於內。協無為之旨乎。對。有為雖偽。捨之則道業不成。無為雖實。取之則慧心不朗。經云。厭離有為功德是為魔業。樂著無為功德亦為魔業。又聖賢攝心謂之內。凡夫馳想謂之外。苟以馳外為亂住內為定。復是內外所馳。非念佛三昧攝心之意也。注維摩經什師云。外國一女。身金色。有長者子達暮多羅以千兩金邀入竹林。文殊變白衣士。寶衣嚴好。女人見之貪心內發。文殊言。欲得衣者當發菩提心。女曰何為菩提心。言汝身是。云何是。曰。菩提性空。汝身亦空。女於迦葉佛所多植善本。廣修智慧。聞說即得無生法忍。將示欲之過。還與長者子入林。自現身死䏺脹爛臭。長者子大怖。往詣佛所。佛為說法。亦得法忍。如自觀身實相。觀佛亦然。是則一切有為即無為矣。一切內外非內外矣。在有未嘗有。居無未嘗無。何患佛有相心有念哉。

此生他生一念十念門第九

問。人生石火電光。一念蹉跎悔無所及。修道之人尚不親心。況親於身。況身外歟。常恐出息不還屬於後世。狂風飃蓬茫茫何之。願示一生之計。對淨土之會。功業之大者。二乘澄神虗無耽空怖相。不念眾生故無淨土。而大乘有之。悲華經。阿彌陀佛昔為轉輪王。名無諍念。千子具足。於寶藏佛所發菩提心。取西方極樂淨土。諸經中知名佛．菩薩．聲聞等皆昔之千子也。太子不瞬。觀音也。次摩尼。勢至也。次王眾。文殊也。次能伽奴。即金剛智慧光明菩薩。次無畏。即蓮華尊如來。次菴婆羅。即虗空光明菩薩。次善臂。即師子香菩薩。次泯圖。即普賢也。次密蘇。阿閦佛也。密蘇發心已來。行時步步心心數法。常念諸佛今登正覺生妙樂剎焉。吾謂經行廣陌徒步幽林固當如密蘇之見。即鳴珂入仗動珮朝天。肅肅羽儀駸駸車馬。又安得不用心於步步間哉。夫含齒戴髮死生交際。未有無出入息者。世人多以寶玉木槵等為數珠。吾以出入息為念珠焉。稱佛名號隨之於息。有大恃怙。安懼一息不還即屬後世者哉。余行住坐臥常用此珠。縱昏寐含佛而寢。覺即續之。必於夢中得見彼佛。如鑽燧煙飛。火之前相。夢之不已三昧成焉。面覩玉毫。親蒙授記。萬無一失也。子宜勉之。又問。一念十念往生淨土。何者為正。對。一念往生。住不退地。此為正也。如佛說謗佛毀經打僧罵尊。五逆四重皆一念惡業成。墮無間獄如箭射。今念佛生淨土亦一念善業成。登極樂土如臂屈前。一念五陰滅後。一念五陰生。如蠟印印泥印壞文成。不須兩念。愛酪沙彌生一念愛心。後生酪中作蟲。大薩婆長者妻坐對明鏡自愛其身。海風破船生故屍中作蟲。斯皆一念也。大無量壽經明一念念佛皆得往生。觀經十念為遘疾尫羸力微心劣。故十稱以助其一念。若心盛不昧。一念生焉。猶植絲髮其茂百圍也。

是心是佛是心作佛門第十

問。經明是心是佛。是心作佛。何用遠稱彌陀。存想極樂。自外而求耶。對。子所引經。觀經也。正明念阿彌陀佛。以念佛故。彼佛從想生。故云是心是佛。安得竊取彌陀之觀。反噬彌陀之心。若都不念佛而是心是佛。亦應不想惡而是心是惡。彼既不然。此亦焉可。況極樂國彌陀至尊。十萬億之須彌山王不與眼根為障礙(者以)恒河沙之光明相好由佛願力而想成(故也。由佛願力者。謂佛身是佛自願力所成。而想成者謂彼佛自願力所成之身。由我現前心想顯現)。屈臂即得往生。寧計彼方之遠近也。問。魔光佛光。自觀他觀。邪正混雜。願一一示之。對。依想而現曰自曰正。不依想現曰他曰邪。謂本想白毫。白毫不現。未想紺目。紺目現。乖其本心。況諸想歟。又魔火有影耀眼。佛光無影耀眼。楞伽云。照耀如盛火。光明悉徧至。熾燄不壞目。又真光令念佛人身心澄渟。清淨偽光令念佛人躁動恍惚。涅槃經。澄渟清淨即真解脫。又問。至人無思而今用想。豈不謬哉。對。大威德陀羅尼經。超過有結。應發欲心想無欲事。今例之。欲修念佛。應發想心想無想事。方等賢護經。惡欲想女夢見女。善欲想佛夢見佛。二想名同善惡天隔。不可聞想一槩厭之。若果厭之必生無想天。若執無想謗想佛者。永入十方無擇之囹圄。豈有天宮之望乎。況外道天非解脫路。涅槃經。隨聞毒鼓。遠近俱死。此亦如是。隨其撥想。遠近俱墮。經云。或時離地一尺二尺。往返遊行斯之謂矣。夫覆舟載舟。水也。因倒因起。地也。想妄即眾生。想真即諸佛。離想之外更用何焉。般舟云。心起想即癡。無想即涅槃。當知存所想之佛。能想之心。及避想佛以惡取空為無想者。皆癡也。今了佛從想生。無佛無想何癡之有。此觀空三昧。無邪見也。夫至人冥真體寂。虗空其懷。萬法竝照。心未嘗有。是則真智無緣可名無念。俗智有緣想念以生。又想不異空。空不異想。第一義中道也。此顯法身矣。空即是想。俗諦也。恒沙萬德皆依俗諦。此顯報身矣。想即是空。真諦也。破二十五有。得二十五三昧。常空常化。和光利物。此顯化身矣。是則以三觀觀三諦。證三德成三身。乃至十種三法有何不可。而欲擯清淨之想。取無想之想耶。楞伽．密嚴皆曰。寧起有見如須彌。不起空見如芥子。謂信有因果。存想念佛。生極樂淨土。撥無因果謗於念佛。墮阿鼻獄也。吁可畏哉。

高聲念佛面向西方門第十一

問。方等經修無上深妙禪定。令繼想白毫兼稱佛號。以祈勝定。然默念泉澄。三昧自至。何必聲喧里巷。響震山林。然後為道哉。對。聲亦無爽。夫辟散之要。要存於聲。聲之不厲。心竊無定。有五義焉。拔茅連茹乘䇿其後。畢命一對長謝百憂。一也。聲光所及萬禍冰消。功德叢林千山松茂。二也。金容熒煌以散彩。寶華淅瀝而雨空。若指諸掌。皆聲致焉。三也。如牽木石重而不前。洪音發號飄然輕舉。四也。與魔軍戰。旗鼓相望。用聲律於戎軒。以定破於強敵。五也。喧靜兩全。止觀雙運。叶夫佛意。不亦可乎。念佛三昧序云。功高易進。念佛為先。夫玄音之扣。塵累每銷。滯情融朗。非天下之至妙。其孰能與於此。華嚴經。寧受無量苦。得聞佛音聲。不受一切樂。而不聞佛名。然則佛聲遠震。開善萌芽。猶春雷之動百草。安得輕誣哉。問。十方淨土皆有如來。面之西向何滯甚耶。對。方等經作如是說。非人師意。豈可謗於方等歟。癡人見觀音十一面。難云。何不安十二面。及隨其語。又難。何不安十一面。將東難西。其謬若此。勝天王經明如來八十種好。中有隨好光明功德。名一切向不背他。是知佛不可背。常面向於一切眾生。行人一向一切向。無彼此之殊。向背之異。智者大師爰自撫塵。終於耳順。臥必合掌。坐必面西。往生之際令讀四十八願九品觀章。光明滿山。天樂遰奏。面西之義不亦弘哉。問。般舟之義在何耶。對。梵語般舟。此云現前。謂思惟不已佛現定中。九十日常行者。助般舟之緣。非正釋其義也。問。近代已來誰登養國。既無相報。焉知所詣。對。晉廬山遠法師從佛陀跋陀羅三藏授念佛三昧。與弟慧持．高僧慧永。朝賢貴士隱逸清信。宗炳．張野．劉遺民．雷次宗．周續之．闕公則等一百二十三人。鑿山銘誓俱生淨土。闕公則願生而來報。後同誓友人夜在東京白馬寺為公則追忌轉經。於時林殿皆作金色。空中有聲曰。我闕公則也。祈生極樂。今果矣。故來相報。言訖不現。支道林讚曰。大哉闕公。歆虗納靈。神化西域。跡驗東京。徘徊霄虗。流響耀形。豈欽一贊。示以匪冥。虞孝敬贊曰。猗歟公則。先甘法味。知我者希。其道乃貴。金光夜朗。玉顏朝晬。不捨有緣。言告其類。

夢覺一心以明三昧門第十二

問。佛說一切法如夢。未知所念之佛。所生淨土。亦如夢否。若非如夢。則佛在心外。若如夢者。夢中得金覺無所獲。誠恐虗念終歸一妄。對。修念佛三昧之人。究竟因念佛而生淨土。如習天眼法。先想珠火等光。想之不已。實發天眼。孰曰妄焉。華嚴經。心佛及眾生。是三無差別。心迷如夢。九法界眾生是矣。心悟如覺。諸佛法界是也。迷悟秪在於一心。夢覺曾無於兩轍。經謂。了妄本自真。則見盧舍那。縱夢妄亦何爽哉。

念三身佛破三種障門第十三

問。佛有三身。如何憶念。對。佛三身。非一異。法身如月。報身如月光。化身如水中月影。不可言一。萬水之月常差。不可言多。虗空之月常一。如伊字三點。摩醯三目。縱橫竝別皆不可議。經云。或現小身丈六八尺。皆眾生心水中佛也。佛尚無形。豈有二哉。淨國薉土亦自彼耳。又佛身從止觀生。止觀不均。其障必起。念佛之人修止心沈。昏闇障起。障化身佛。須以觀心䇿之。念白毫火。破昏闇障也。修觀心浮。無惡不造。障報身佛。還修於止。止一切惡。念諸佛昔因恒沙功德智慧圓滿酬因曰報。破惡念障也。若二邊障動詭狀殊形。萬相紛綸兩賊強耎。障法身佛。以中道第一義空破之。偈曰。無色無形相。無根無住處。不生不滅故。敬禮無所觀。所觀之理如毗嵐猛風吹散重雲。顯明法身清淨寶月。破偪惱障也。應病與藥不其然歟(自注。此智者所解。未曾見諸師有此妙釋)。我既化人。人亦化物。物我俱成。三昧彌興。眾生無盡。三昧不絕也。已上六門是念現在阿彌陀佛。以通三世之意。廣如安樂集．十疑論．咸法師釋羣疑論．往生傳．稠禪師法寶義論所解。亦如飛錫先撰無上深妙禪門傳集法寶一卷廣明。

寶王論中

念佛三昧寶王論(卷下)

念過去佛因果相同門第十四

問。所念之佛窮玄極聖。尊號如來。而能念人尚在凡位。安得竊同正覺哉。對。三昧海經。所念之佛。如出胎師子王。喻佛果也。能念佛人。如在胎師子王。喻佛子也。威神相繼佛何異焉。法鼓經。消毒王藥塗鼓。以桴擊之。能令毒箭聲下跳出。平復如故。若聞釋迦牟尼佛名及聞信方廣比丘名。能令身中三毒之箭聲下跳出。釋迦即過去佛。果也。比丘即方廣人。因也。滅罪相同其義一也。法華三昧師資傳五卷中說。隋南嶽思大禪師有弟子大善。時衡陽內史鄭僧杲。素非深信。嘗會出獵。圍鹿數十頭。謂縣令陳正業曰。公常稱大善禪師有慈悲力。其如此鹿何。正業即率左右數人齊稱南無大善禪師一聲。羣鹿飛空而出。與觀音神力復何異哉。若不侮聖人之言。則念佛三昧殄魔息災。猶金之在冶矣。

無心念佛理事雙修門第十五

問。專面一方而圓念三世。謹聞幽義矣。然有念則有生滅。安得與勝天王以無所念心而修念佛之旨同焉。對。無念之說。人多泣岐。不細精研猶恐迷徑。今以理事門辯之。理門者謂真無念。即此念而本無。何者。佛從念生。心即是佛。如刀不自割。指不自觸。佛不自佛。心不自心。安得佛外立心。心外立佛。佛既不有。心豈有哉。世人謂念佛有念也。吾則謂念佛無念也。又念即是空焉得有。非念滅空焉得無。念性自空焉得生滅。又無所念心者因無所住也。而修念佛者而生其心也。無所念心者從無住本也。而修念佛者立一切法也。無所念心者念即是空也。而修念佛者空即是念也。此明中道雙寂雙照。照而常寂無所念心矣。寂而常照而修念佛焉。如來寂照三摩地。念佛三昧究竟之位也。故此三昧能生首楞嚴王師子吼定。菩薩念佛三昧經破相偈曰。念佛真金色。安住無著心。觀法何名佛。攝心恒相續。金色非如來。四陰亦如是。離色非如來。想色應當知。此是佛世尊。最勝寂靜處。善能滅一切。外道諸邪見。如龍王降雨。澤及於一切。此經明六度萬行。未有一法不是念佛三昧也。上明即是之理。次明即理之事。大品經。佛為鈍根人說諸法空寂。以其動生執見也。為利根人說諸佛相好。如其蓮不染塵也。須菩提解空第一。得記。號名相如來。苟五塵得其便。方逃遁未暇。安敢盤遊名相之苑歟。既達名相。故獲佛記也。夫佛生於心。般舟無念而已。至境出於我法華。不速而自來。無所念心者絕諸亂想也。而修念佛者善想一佛也。文殊般若經。若人學射。久習則巧。後雖無心。箭發皆中。若入一行三昧。隨佛方所。專稱名字。念念相續。即於念中見三世佛。如習射既熟。無心皆中。非無念而何。是以方等曰。矻矻念。勿休息。佛當現也。坐禪三昧經。菩薩坐禪不念一切。唯念一佛。如清冷海中金須彌山。乃至功德法身亦如是念。故知不得以不念為無念。楞伽用楔出楔。今則以念止念。念之熟。不謀而成。不用力也。劒客舞劒。揮之青雲。背鞘承之。未嘗或失。庖丁解牛。投刃皆虗。音合桑林之舞。此念之熟也。起信論。若知雖說無有能說可說。雖念亦無能念可念。名為隨順。若離於念名為得入。得入者無念之位。此位竟於妙覺。蓋了心初生之相也。初相者。念即無念。非菩薩十地所知。今人未階十信。儻不依馬鳴。從說入於無說。從念入於無念。吾恐慕崇臺而輕累土。倒裳索領其可得哉。大佛頂明念佛三昧云。若眾生心憶佛念佛。現前當來必定見佛。去佛不遠。不假方便。自得心開。使眾生心為有念。則去佛甚遠。何謂不假方便耶。

了心境界妄想不生門第十六

問。不了心及緣。則有二妄想。今存所念之佛。能念之心。豈非二耶。對。楞伽經。了心及境界。妄想即不生。不生心者即種種遠離能相所相。今念千輪．卐字．紺目．白毫。皆吾自心無佛可得。緣既不有。心豈有哉。能相之念。所相之佛。本自遠離。安得住於二妄想耶。前聖所知轉相傳授。妄想無性於茲悟矣。觀佛實相。觀身亦然。遇境皆真。無心不佛。中道徧於一切。豈存所緣之佛歟。又解云。鼻有墨點。對鏡惡墨。但揩於鏡。其可得耶。好惡(二皆如字)是非對之前境。不了自心但尤於境。其可得耶。洗分別之鼻墨。則一鏡圓淨矣。萬境咸真矣。執石成寶矣。眾生即佛矣。齊向居士致書慧可禪師曰。影由形起。響逐聲來。弄影勞形。不知形是影本。揚聲止響。不識聲是響根。除煩惱而求涅槃者。喻避形而覓影。離眾生而求佛性者。喻默聲而尋響。故知迷悟一途。愚智非別。無名作名。因其名是非生矣。無理作理。因其理諍論起矣。幻化非真。誰是誰非。虗妄無實。何空何有。將知得無所得。失無所失矣。可禪師答曰。說此真法皆如。實契真幽。理竟不殊。本迷摩尼謂瓦礫。豁然自覺是真珠。無明智慧等無異。當知萬法即皆如。破此二見之徒輩。申辭措意作斯書。觀身與佛無差別。何須更覓彼無餘。此二上士依達摩大師稱法行。用心皆念中道第一義法身佛也。必不離念存於無念。離生立於無生。若離而別立者。斯不了煩惱即涅槃。眾生即諸佛。安得悟彼瓦礫如真珠哉。既離之不可。即念佛真無念也。即往生真無生也。其義煥然。若秋天澄霽明月出雲矣。豈同愚人觀指而不觀月哉。

諸佛解脫心行中求門第十七

問。維摩經。諸佛解脫當於一切眾生心行中求。然則何不求於自心乃求於外佛耶。對。一向說非心外有法。非法外有心。極樂世界彌陀世尊即汝自心。不離眾生本切心想中。正是維摩之旨。又眾生心行行於三境。一行善境。念佛三昧善中之善天中之天。二行不善境。謂三毒諸惡。三行無記境。其心不住。善惡不緣。若論理性。理徧前三。語其順理。唯留至善。經云。取我是垢。不取我是淨。謂不了法性體無慳貪。違於法性而不行施。縱施住施不能捨施。非垢如何。若能了知隨順法性行檀波羅密。無慳施相善順於理。非淨如何。不善無記乖於法性。不可與至善聯鑣也。佛告勝天王。菩薩摩訶薩學般若波羅密。行禪波羅密。當觀此心行於何境。若行善境則勤修習。譬如蓮花不停水滴。一不善法不得暫住。是則順理。善心行於善境。熾然念佛。解脫在心行中。如斯解脫。迷之則滯於浩劫。悟之則證如反掌。習禪明鏡允茲在茲。如來考彼羣定。以念佛三昧為禪中王。餘有對待者皆匹夫之定耳。然寶王三昧不住尊相卑相．邪相正相．生死涅槃．煩惱菩提．靜亂。乃至成正覺度眾生坐道場無所得。如是等相皆悉不住。尚遣中道。豈住邊徼哉。諸法無行經偈云。譬如人於夢中。得佛道度眾生。此無道無眾生。佛法性亦復然。坐道場無所得。若不得則不有。明無明同一相。知如是為世尊。眾生性即菩提。菩提性即眾生。菩薩眾亦不二。知如是為世尊。

三業供養真實表敬門第十八

問。三昧觀門已聞奇倡。三業供養。佛在滅後。獻福何多。對。供養法界海者。萬行之中能淨三業皆供養也。況思真境而非供養哉。理趣曰。觀一切法若常若無常。皆不可得。於諸如來廣設供養。又如來在世。嚴薦表誠。華雲香海徧微塵剎猶恨其少。故焚金色之臂。獻淨明之塔。金身火燄洞照十方。則喜見菩薩是矣。今人但推於自心。或遙指華樹。乖奉獻之儀。何慢之深也。佛雖示滅而實不滅。如丁蘭刻木於堂。溫凊如在。名光青史。人到於今稱之。夫如來在世。金山晃耀嚴相赫然。誰有覩之不發道意。世雄晦迹月隱重山。不奉真儀但傳貝葉。對之形像發無上意。能獻一華如是亦難。涅槃云。乃至獻一華。則生不動國。是則一香一華一燈一樂及以飲食。盡心樂得奉薦三世諸佛者。乃淨土妙因成聖元始。安得輕易其事。若聽無稽之言。獻心華。點心燈。焚心香。禮心佛。何異騁猿猴之巧。守梅林之望歟。及令彼衣心衣。飯心飯。則困拒不已。何獨以六度萬行排於空見之心哉。指心望空之言。其過若此。不可不慎也。瑜伽觀行亦約事門表相。不一向推心。常嚴薦香。六時無廢也。

無相獻花信毀交報門第十九

問。華者事也。理何在焉。信之與毀。交報若何。對。華即理也。昔王子名無所畏。持蓮上寶藏佛。佛言。汝以蓮華印於虗空。今與汝名虗空印。當來成佛。世界名蓮華。佛號蓮華尊。華能印空則華非華。華非華故華即世界。華即佛也。大方廣總持經說比丘淨命住於正見。持華供養。比丘法行住於邪見。坐得四禪。常說空宗般若最勝。謗淨命法師受華供養。坐此一言。六萬世無舌。乃至成佛猶居五濁。彼何人。釋迦是也。佛言。少聞之人。於我法中作二說者。命終墮獄多百千劫。若唯修般若波羅密得菩提者。迦尸迦王行菩薩行。捨所愛身頭目髓腦。此王豈無智慧。六波羅密應具足修。執一非餘是為魔業。安得以惡取空僭易於般若真無相哉。無舌之報自貽伊咎。如來自引昔非。欲眾生不覆車於前轍耳。一華若此。一切土木形像竹帛諸經剃髮僧尼住持三寶戒定慧學。無論福田及非福田。悉可敬之。皆入三業供養法界海中。法華偈。若人於塔廟。寶像及畫像。以華香幡蓋。敬心而供養。乃至一小音。皆已成佛道。

萬善同歸皆成三昧門第二十

問。施燈長明。生日月宮。華香幡蓋與燈未異。實生天之福也。而皆成佛。何哉。對。帝王行幸萬乘千官。步卒已來皆帶御字。若犯天仗死在斯須。鑾輅還宮散卒歸墅。苟稱御字亦死在斯須。步卒同而生死異。蓋緣起殊也。華蓋香燈不遇法華經王命之天仗實亦報在天宮。今逢三昧寶王猶當扈從。乃至獻一華皆已成佛道。斯則佛種從緣起。理教然耳。鳥向須彌皆同一色。川朝巨海無復異名。故大寶積經文殊普門會。會天龍八部地獄畜生色聲香等一切法皆三昧者。亦猶毛容巨海芥納須彌。雖毛芥之神乎亦神者。神之爾。則知解目行足。解正即行正。解邪即行邪。魔佛淺深俱憑於解。一行既爾萬行皆然。法華三昧即念佛三昧也。如來名此勝定為三昧寶王。為光明藏。為除罪珠。邪見燈。迷者導。為王子金印。貧夫寶藏。空三昧。聖三昧陀羅尼。真思惟。最勝觀。如意珠。佛性。法性。僧性。無盡藏。勝方便。大慧光明。消惡觀法。三昧等。故知教行理果八萬四千波羅密門。皆念佛三昧之異名也。夫如是則獻一華徧奉三世塵剎。念一佛體通未來世雄。如大地為的。豈有箭發不中者哉。不然則違思益經畏空捨空行空索空之誚耳。客曰。醫去留藥。商行寄金。前賢所藏非其人不可。弟子昧道懵學。輒窺三昧之門。每希一實之倡。如上奧旨。法之寶印。動寂雙照。理事圓融。舉心咸真。觸類而長。一稱南無皆成佛道。散華彈指盡超菩提。經王所在而自尊。目瞖金錍而抉膜。二十義門未嘗聞諸。欣澡雪輕眾生之愆。得優游寶莊嚴之土。何者幸也。願不易此身。獲醍醐之妙記。悟當來諸佛即眾生是焉。遂稽首多寶塔。對蓮華僧。吾與之普觀十方。圓念三世。長跪叉手而說頌曰。

一心憶念過去佛　亦憶未來諸世尊

現世一切人中雄　亦學於其所說法

無有一佛在過去　亦無現世及當來

唯此清淨微妙禪　彼不可言證能說

念佛三昧寶王論

No. 1164-7a 舊䟦

比丘正知。向見　雲棲大師淨土代言有唐朝寶王論列在。名存書不存。中心甚慕之。生年三十。萬融師得此古本相贈。喜出望外。梓板於姑蘇慧慶寺。丙戌重梓於祖堂幽栖寺。伏願法界有情同生極樂世界。

淨土十要卷第五

(沙門知循　性泰各出資壹兩。覺明　傳輝　圓其　性真（為薦師）各出資伍錢。　華志　嚴德　嚴福各出資貳錢。　華岳出資壹錢。共刻此寶王論。伏願　二十妙門永照末法。見者聞者慧悟開明。自他竝圓二利之休。解行俱蒙四悉之益。普與法界等入珍池　（又海崑五錢。澄貳錢陸分　性）)。

靈峰蕅益大師選定淨土十要卷第六

述曰。吾觀古今法運盛衰之故。而後知禪淨共為隆替者也。人唯未悟。故不了生死利害。豈有悟而猶輕一生不退者乎。人唯未悟。故不了諸佛甚深境界。豈有悟而猶見等流俗者乎。永明諸老料揀禪淨。如道自家屋裏事。由其徹悟自宗故耳。末世禪道大壞。食唾者多。於是淨土一宗異見茁長。由唐至宋荊棘叢生。天如為中峰最勝子。故能繼永明諸老力扶淨土之衰。今觀或問一書。較諸天台紫閣其間。邪幟徧樹。見網交羅。作者推陷廓清。其劬勞亦未免倍甚。蓋禪淨俱衰使然。讀者亦可以觀時變矣。然諸老匡扶淨土。實救本宗。或問開章謂。永明深有功於宗教。此等語偷心未盡者未肎遽以為然。然使宗教上流能參破第一則淆譌公案。能講透第一箇差別名相。超然於凡外權小路岐。一去不復更入。又能普於十方。為諸迷者徧破徧透徧超。而謂宗教之能事不畢於此。吾不信也。序次十要。由十疑．寶王而至或問。深有感於法運盛衰之故。因為弄引請益後賢。

No. 1164-8a 評點淨土或問感賦(有小引)

余讀淨土或問。有懷於天如老人深有功於宗教一語。遂謬為評點。時度夏華陽度雲精舍。谿樓山影雲物靜好。漫賦古興一篇。賦成三歎而感之。謹錄於首。聊當題詞。

窻外青山如列屏　山下清流朱絃聲

窻中有人拭几塵　熟讀天如六字經

世人皆悟向上竅　又能悟得心王妙

須彌芥子都[跳-兆+孛]跳　露柱燈籠齊廝閙

獨有一箇佛名號　千悟萬悟悟不到

天如兩眼爍如火　淆譌公案直下剖

不從門外循牆走　恰恰自家屋裏坐

愚夫愚婦閑活計　恰恰自家屋裏事

恒沙沙數諸通明　恰恰自家屋裏人

空中迅鳥跡如畵　恰恰自家屋裏話

窻外青山如鏡裏　山下清流鏡中水

鏡中有人逐雲起　寶王三昧應如是

奇哉一句阿彌陀　勘破宗教諸禪和

就中也有無奈何　曾聽邊城霜月歌

戊申仲夏白月孟齋日。私淑後學成時題於度雲菴雲氣樓之谿窻左个。

No. 1164-8b 淨土或問序

參禪。余所不去。念佛。亦非去者。禪主見性。佛念離塵。竊謂念佛一門實為禪教共履之通途。亦士庶同遊之捷徑。可不信哉。世之學者。參禪有禪病。作佛有佛魔。秪緣去聖時遠。源流異別。比比有之。孰能遏絕。而元之天如則禪師。宗說俱通。人天規則。可謂劍離寶匣為斬不平。藥出金瓶以瘳沉痾。遂於無疑中巧設疑情。無問處而興問目。目之曰淨土或問。共二十六則。所謂拔本塞源窮諸識念者也。若其信得及。淨念相繼。觸目西方。歸心淨土。奚以為文哉。如或執妄謬解。妍醜不分。白日迷途。適越之北者。取為司南。茲有門弟子洪慈。募眾流行。非獨與世之脩淨業者共。亦足為不信者之一勸耳。

三宗講主守愚悟勤識

No. 1164-8 師子林天如和尚淨土或問

小師　善遇　編

天如老人宴默於臥雲之室。有排闥而入者。禪上人也。命之坐。坐久。夕陽在窻。篆煙將滅。上人整衣起立從容問曰。竊聞永明壽和尚。稟單傳之學於韶國師。為法眼的孫。座下數千指。機辯才智雷厲風飛。海內禪林推為大匠。奈何自修淨土且以教人。復撰西方等文廣傳於世。及四料揀偈曰。有禪無淨土。十人九蹉路。無禪有淨土。萬修萬人去。主張淨土。無少寬容。無乃自屈其禪而過讚淨土耶。此疑非小。為我辯之。答曰。大哉問也。永明深有功於宗教者也。惜舉其綱。發明未盡。未能盡遣禪者之疑也。余忝學禪。未諳淨土。然涉獵諸書。稍知其槩。本易行易入之方。亦難說難信之法。釋迦預知末法眾生少能信向。故引諸佛廣長舌以破其疑。復自言。我於五濁惡世行此說此。是為甚難。此皆苦口丁寧勸人信向矣。且大悲世尊金口所宣莫不信受。獨於淨土間有疑者。何哉。良由淨土教門至廣至大。淨土修法至簡至易。所謂廣大者一切機根攝收都盡。上至一生補處亦生淨土。下至五逆十惡。臨終念佛悔過。歸心淨土者。悉往生也。所謂簡易者。無艱難勞苦之行。無迷誤差別之緣。但持彌陀名號。由此離娑婆。生極樂。不退轉直至成佛也。其廣大如彼。其簡易如此。故雖智者不能無疑焉。汝如知此。則知永明之讚深有意焉。非過也。

問。禪宗悟達之士既見性成佛。肎復求淨土之生乎。

答。悟達之士。政願求生。古云。不生淨土。何土可生。汝但未悟。使汝悟則淨土之趨萬牛不能挽矣(上二答皆略。詳在下第三答)。

問。學者但患大事不明。大事既明。當不避死生廣度生靈。今厭苦趨樂。非吾所願也。

答。見卵求夜。何太早計也。汝將謂一悟之後習漏永除便不退轉耶。更無徧學佛法修行證果等事耶。便可上齊諸佛入生入死不受障緣所撓耶。審如是諸大菩薩。修六度萬行動經恒河沙劫者。反愧於汝矣。教有聲聞出胎之昧。菩薩隔陰之昏。況近時薄解淺悟。自救不了者乎。縱悟處深遠。見地高明。行解相應。奈何未登不退。力用未充。居濁惡化剛強。先聖未許。如未完不固之舟。濟多人於惡海。自他俱溺。其理必然。故往生論。欲遊戲地獄門者。必生彼土。得無生忍已。還入生死。救苦眾生。以此因緣求生淨土。先聖云。未得不退轉位。不可混俗度生。未得無生法忍。要須常不離佛。嬰兒常不離母。弱羽只可傅枝。今釋迦已滅。彌勒未生。四惡苦趣因果牽纏。外道邪魔是非扇亂。女色淫聲之相惑。惡緣薉濁之交侵。無現佛可依。又境緣所撓。初心悟達之人尠有不遭其敗者。世尊殷勤指歸極樂。良有以也。蓋彼彌陀現在說法。樂土境緣種種清淨。儻依彼佛忍力易成。高證佛階。親蒙授記。然後出化眾生。去來無礙。以是之故。上根利器急願託生。況中下之輩初得發明者乎。豈不見觀佛三昧經。文殊得念佛三昧。常生淨土。世尊復曰。汝當往生極樂世界。華嚴經。普賢勸進善財童子海會大眾。十大願王導歸極樂。其偈云。願我臨欲命終時。盡除一切諸障礙。面見彼佛阿彌陀。即得往生安樂剎。乃至蒙彼如來授記已。化身無數百俱胝。智力廣大徧十方。普利一切眾生界。楞伽記云。大名德比丘。厥號為龍樹。世間中顯我。無上大乘法。得初歡喜地。往生安樂國。又起信論。馬鳴有求生之願。無量壽論。天親有願往之心。大寶積經。記淨飯王及七萬釋種同生安養。觀經。韋提夫人及五百侍女同覲彌陀。且淨飯．韋提等皆現得無生法忍。西竺似此之流不可勝數。東土如廬山遠公合社高人。天台賢首諸宗尊者。曰僧曰俗同生淨土者又可勝數耶。只如文殊．普賢大菩薩也。善財海眾徧參知識。悟同諸聖者也。馬鳴．龍樹等菩薩也。亦禪宗以為大祖師也。此諸聖人所悟所證。比今悟達之士何如。彼尚願生樂國親近彌陀。而汝一悟之後更不求生。則龍樹．馬鳴．普賢．文殊等反不汝若。何不自揣其心。自量其力。所修所證誠過二菩薩二禪祖乎。所參知識。所悟佛性。過善財海眾乎。所得無生法忍。受佛印證。過淨飯．韋提乎。飯王。佛之父也。七萬釋種。佛親屬也。淨土之生儻無利益。佛忍自誤其父與親屬乎。向謂得無生忍。可許混俗。今王屬得忍。尚記往生。則如來保護之意豈不深且遠乎。多見今之禪者。不究如來之了義。不知達磨之玄機。空腹高心。習為狂妄。見修淨土則笑曰。彼學愚夫愚婦之為。何鄙哉。余嘗論其非鄙愚夫婦。乃鄙文殊．普賢．龍樹．馬鳴等也。非特迷正道。失善根。喪慧身。亡佛種。且成謗法之業。鄙聖之殃。佛祖視為可哀憐者。於是永明和尚剖出心肝。主張淨土。既自修又化世。臨終預知時至。種種殊勝相現。舍利鱗砌於身。撫州一僧經年繞其塔。人問故。僧曰。因病入冥。見殿左畵僧一㡧。閻王禮拜殷勤。主吏曰。此永明壽禪師也。修行精進。生極樂上品。夫永明悟達磨直指之禪。又致身極樂上品。以此解禪者之執情。為末法勸信。余謂其深有功於宗教者此也。豈特永明為然。死心新禪師勸修淨土文云。彌陀甚易念。淨土甚易生。又云。參禪人最好念佛。根機或鈍。恐今生未能大悟。且假彌陀願力接引往生。又云。汝若念佛不生淨土。老僧當墮拔舌地獄。真歇了禪師淨土說云。洞下一宗皆悟密修。其故何哉。良以念佛法門徑路修行。正按大藏。接上上器。傍引中下之機。又云。宗門大匠已悟不空不有之法。秉志孜孜於淨業者。得非淨業見佛尤簡易於宗門乎。又云。乃佛乃祖在教在禪。皆修淨業同歸一源。入得此門無量法門悉皆證入。至如天衣懷．圓照本．慈受深．南嶽思．法照淨靄．淨慈大通．天台懷玉．梁道珍．唐道綽．毗陵法真．姑蘇守訥．北磵簡．天目禮等諸大老。皆禪門宗匠。其密修顯化。發揚淨土之旨不約而同。豈特諸老為然。嘗聞老宿曰。合五家宗派。盡天下禪僧。悟與未悟。無一不歸淨土。百丈海禪師。馬祖的子。天下叢林。從古至今無一事敢違其法。看他為病僧念誦。舉揚一偈。稱讚彌陀。復同聲念佛百千聲回向云。諸緣未盡。早遂輕安。大命難逃。徑歸安養。又津送亡僧云。神超淨域。業謝塵勞。蓮開上品之花。佛授一生之記。茶毗之際但引聲高倡南無西方極樂世界大慈大悲阿彌陀佛。如是十倡十和。回向云。上來稱揚十念。贊助往生。此非淨土之指歸乎。百丈以來皆依此法。然則禪僧無不歸淨土者。豈不然乎。余觀老宿之言。誠有據而不容辯矣。因悟百丈立法之意。亦豈無據而然耶。汝在叢林津送不知幾矣。此等回向十念口倡耳聽又不知幾矣。汝既不會祖師意。又不發省覺心。妄謂悟達不願往生。則天下禪者之執。莫汝若矣。

問。嘗聞惟心淨土。本性彌陀之說。竊喜之。及觀經論所謂淨土者。十萬億土外之極樂也。彌陀者。極樂國中之教主也。彼我條然。遠在惟心本性之外。果何謂耶。

答。汝言局矣。不識汝心廣大而明妙者矣。楞嚴云。身洎山河虗空大地。咸是妙明真心中物。又云。諸法所生。唯心所現。安有土而不心者哉。淨土唯心。心外無土。如大海之現羣漚。無漚能外海也。唯心淨土。土外無心。猶眾塵之依大地。無塵不名地也。當知惟此一心具四種土。一凡聖同居。二方便有餘。三實報無障礙。四常寂光。一凡聖同居土。分薉淨同居。薉土娑婆之類是也。其中凡居即四趣人天也。聖居二。一實聖。即四果辟支。通教六地。別十住。圓十信後心。通惑雖盡。報身猶在。皆名實也。二權聖。謂方便．實報．寂光土中菩薩及佛。為利有緣。應生同居。皆是權也。同居淨土者。且如極樂雖無六趣。而有凡夫假名人天。經云。犯重罪者。臨終懺悔念佛。即得往生。故知具惑染亦得居也。聖居權實。類前可知。以無惡趣。故名為淨。二方便有餘土者。二乘三種菩薩。證方便道者所居。謂修二觀。斷通惑。盡塵沙別惑。無明未斷。捨分段身而生界外。受法性身。即有變易。名有餘者。無明未斷也。釋論。三界外有淨土。聲聞．辟支佛生其中。受法性身。非分段生也。三實報無障礙土者。純法身菩薩所居。破無明。顯法性。得真實果。而無明未盡。潤無漏業。受法性報身。亦名果報國。仁王經。三賢十聖住果報是也。以觀實相。發真無漏。所得果報。故名為實。修因無定。色心無礙。故名無障礙。華嚴因陀羅網世界是也。四常寂光土者。妙覺極智所照如如法界之理。名之為國。亦名法性身。但真如佛性。非身非土而說身土。離身無土。離土無身。名身土者。一法二義。普賢觀。毗盧遮那住處名常寂光是也。前二土是應。應佛所居。第三亦應亦報。報佛所居。第四但是真淨。非應非報。法身所居。常即法身。寂即解脫。光即般若。如世伊三點。不縱橫。竝別名秘密藏。諸佛如來所遊居處。真常究竟。極為淨土。由上三身四土而觀之。十方微塵國土唯吾心之土也。三世恒沙諸佛唯吾心之佛也。無土不依吾心建立。無佛不由吾性發現。豈十萬億外之極樂獨非唯心之淨土乎。極樂國中之教主。獨非本性之彌陀乎。又唯此一心。具含十界。身土融通。重重無礙。又心佛眾生三無差別。生佛互現。念念交參。所以云。諸佛心內眾生塵塵極樂。眾生心中諸佛念念彌陀。又云。十方淨薉卷懷同在於剎那。一念色心羅列徧收於法界。竝天真本具。非緣起新成。一念既然。一塵亦爾。故能一一塵中一切剎。一一心中一切心。一一心塵復互周。重重無盡無障礙。一時頓現非隱顯。一切圓成非勝劣。如此則遷神億剎實生自己心中。孕質九蓮豈逃剎那際內。又云。極樂徧在一切處。舉一全收。如帝釋殿上千珠寶網。千珠光影入一珠。一珠光影徧千珠。雖珠珠互徧。此珠不可為彼。彼珠不可為此。參而不雜。離而不分。一一徧彰。亦無所在。極樂淨土即千珠之一。十萬億國亦各千珠之一。三乘人天下至地獄鬼畜修羅。無非千珠之一。阿彌陀佛亦千珠直示一珠。見一佛即見十方諸佛。亦見十方九界眾生微塵剎海。十世古今一印頓圓。無餘法矣。如此則不唯極樂諸剎。諸塵塵塵皆唯心之極樂也。一塵一佛。佛佛皆本性之彌陀也。上皆佛祖聖賢遞相發揚之明訓。復何疑哉。

問。既淨薉融通。塵塵極樂。何娑婆獨薉耶。

答。凡夫業惑。即淨而薉。佛眼所觀。即薉皆淨。豈釋迦報境果薉哉。

問。含攝無餘。吾信唯心之大矣。圓融無礙。吾信唯心之妙矣。奈何尚滯迷情。未離薉業。唯心之土何由淨耶。

答。心垢土垢。心淨土淨。維摩經。欲得淨土。當淨其心。隨其心淨。則佛土淨。淨其心者。捨淨土之修。他何能焉。

問。淨土修法。其詳可得聞乎。

答。淨土無修。修因迷有。法無高下。高下由根。根有多殊。修分多類。攝其多類。總有三門。一曰觀想。二曰憶念。三曰眾行。皆依極樂彌陀為之主也。觀想者。觀經謂。諸佛是法界身。入一切眾生心想中。是故心想佛時。是心即是三十二相八十隨形好。是心作佛。是心是佛。諸佛正徧知海從心想生。應當一心繫念。諦觀彼佛。天台疏曰。法界身者。報佛法性身也。眾生心淨。法身自在。故云入。如白日昇天。影現百川。明佛身自在。能隨物現也。又法界身是佛身。無所不徧。法界為體。得此觀佛三昧。解入相應。故云入心想也。是心作佛者。佛本是無。心淨故有。是心是佛者。聞佛本是無。心淨故有。便謂條然。故云。即是始學名作。終成即是。妙宗鈔曰。欲想佛身。當明觀體。體是本覺。起成能觀。本覺乃諸佛法界之身。佛無別所證。全證眾生本性也。若始覺有功。本覺乃顯。故云。法身從心想生。又彌陀與一切佛。一身一智。應用亦然。彌陀身顯即諸佛身。諸佛相明即彌陀體。故泛明諸佛以為彌陀觀體。從法界身下。約感應道交釋。從又法界身下。約解入相應釋。融心解云。若無初釋。則觀非觀佛。若無次釋。則生佛體殊。二釋相成。是今觀法。鈔又曰。今之心觀。非直於陰心觀本性佛。乃託他佛顯乎本性。故先明應佛入我想心。次明佛身全是本覺。故應佛顯知本性。明託外義。成唯心觀。立若論作。是即不思議三觀也。以若破若立名作。空假二觀也。不破不立名是。中道觀也。全是而作。則三諦俱破。俱立全作而是。則三諦俱非破立。即中之空假名作。能破三惑。能立三法。故感他佛三身圓應。能成我心三身。當果即空假之中名是。則全惑即智。全障即德。故心是應佛。心是果佛。故知作是一心。修此三觀。乃諸觀之總體。一經之妙宗也。又曰。此觀能令四佛土淨。如是方為此經宗致。良由觀妙能破三惑。不獨淨於同居。隨其惑斷淺深。自然感得有餘等三土。韋提本欲捨薉取淨。佛示觀法。捨薉必盡。顯淨無遺。其惑未破而生同居者。託勝增修。三淨可待。且教云。五濁輕重。同居淨薉。而圓觀輕濁所感同居。依正最淨。比餘善感土。其相天殊也。二憶念者。或緣相好。或持名號。皆名憶念。而有理有事。華嚴解脫長者云。欲見安樂世界無量壽如來。隨意即見。我能了知一切如來國土莊嚴神通等事。無所從來亦無所去。無有處所亦無住處。亦如己身無來無去無行住處。然彼如來不來至此。我不往彼。知一切佛及與我心皆如夢故。如夢所見。從分別生。見一切佛從自心起。又知自心如器中水。諸法如水中影。自心如幻術。一切佛如幻。所作自心諸佛菩薩悉皆如響。譬如空谷隨聲發響。悟解自心隨念見佛。我如是知。如是憶念。所見諸佛皆由自心。貞元疏曰。無所從來下。正辨唯心即心。無心便入真如。了彼相虗。唯心現故。既了唯心。了心即佛。故隨所念無非佛矣。般舟經教修佛立三昧。專念彌陀。如夢見金寶親屬相與娛樂等。永明曰。此喻唯心所作。即有而空。如幻非實。則心佛兩忘而不無幻相。則不壞心佛。空有無礙。即無去來。不妨普見。見即無見。常契中道。彌陀經執持名號至一心不亂。淨覺曰。一心不亂。有理事。若達此念佛心。四性不生。是理一心。若用心存念。念念不間。名事一心。真歇曰。事一心。人皆可行。由持名號心不亂故。如龍得水似虎靠山。若理一心。亦非他法。但將阿彌陀佛四字。二六時中直下念去。了知能念之心。本不有念不無念。不亦有亦無念。不非有非無念。能念既爾。所念亦然。又諸經所說。或一生繫念。三月繫念。晨朝十念。七七日念。十日十夜六時中念。一日一夜不斷專念。加以深信之力。淨願之力。佛加被力。皆生極樂。下至逆惡凡夫臨終十念亦得生也。三眾行者。華嚴發十大願。謂禮敬諸佛．稱讚如來．廣修供養．懺悔業障．隨喜功德．請轉法輪．請佛住世．常隨佛學．恒順眾生．普皆回向。一一願皆云虗空界盡。眾生界盡。眾生業盡。眾生煩惱盡。我願乃盡。而虗空眾生業煩惱不可盡。故我此願王無有窮盡。念念相續無有間斷。身語意業無有疲厭。至臨命終時最後剎那。一切諸根悉皆散壞。一切威勢悉皆退失。輔相大臣宮殿內外。象馬車乘珍寶伏藏。無復相隨。唯此願王不相捨離。於一切時引導其前。一剎那間往生極樂世界。即見阿彌陀佛。其人自見生蓮華中。蒙佛授記已。經無數劫。普於十方世界以智慧力隨眾生心而為利益。乃至能於煩惱大苦海中㧞濟眾生。令其出離。皆得往生極樂世界。大寶積發十種心。一於諸眾生起於大慈無損害心。二起於大悲無逼惱心。三於佛正法不惜身命樂守護心。四於一切法發生勝忍無執著心。五不貪利養恭敬尊重淨意樂心。六求佛種智於一切時無忘失心。七於諸眾生尊重恭敬無下劣心。八不著世論於菩提分生決定心。九種諸善根無有雜染清淨之心。十於諸如來捨離諸相起隨念心。此十心隨成一心。欲生極樂世界。若不得生。無有是處。觀經修三福。一孝養父母。奉事師長。慈心不殺。修十善業。二受持三歸。具足眾戒。不犯威儀。三發菩提心。深信因果。讀誦大乘。勸進行者。此三種業過。去未來現在諸佛淨業正因。又大本三輩發菩提心。及諸經論所明誦經持呪建塔造像禮拜讚頌齋戒燒香散花懸繒幡蓋。凡一行一事資之以信願回向之力。無不生也。然願行大小不等。理事不同。其所感依正。所見之佛。所聞之法。應必懸異也。

問。善財童子一生取辦。乃不生華藏而勸生極樂。何耶。

答。華嚴疏有此問。彼答云。有緣故。情一故。不離華藏故。即本師故。又曰。普賢為善財海眾結歸極樂者。蓋為圓宗入文殊智。修普賢行。福慧事理皆稱法界。此大心人雖妙悟本明頓同諸聖。然力用未充。未及如來普利眾生。所以依淨土近彌陀直至成佛。意在此也。

問。觀想．憶念二門。修各不等。其所感相同耶異耶。

答。皆不同也。永明曰。九品往生。事非一等。或遊化國。見佛應身。或生報土。見佛真體。或一夕登上地。或經劫證小乘。或利鈍根。或定散意。或道悟遲速而機不同。或花開早晚而時有異。慈雲曰。九品猶略分。細分應無量。

問。極樂只是同居。何謂或生報土見佛真體。

答。將謂同居之外別有實報耶。當知三土不離同居。特身境受用遞遞不同耳。荊溪云。直觀此土。四土具足。如華嚴海會不離逝多林。而諸大聲聞不知不見。即此類也。

問。此土四土具足。只消就此展轉修行。

答。奈薉業難除。欲除薉修淨。勢須彼國求生。四明云。此土濁重。十信方出苦輪。彼土境勝。九品悉階不退。豈不聞大通佛世受教之徒。經塵點劫尚在聲聞地。皆因退轉故涉長時。身子證六心。猶退落五道。況悠悠者乎。蓋由此土多值退緣。故云。魚子菴羅華。因多結果少。若生極樂藉彼勝緣。博地凡夫便階不退。是故求生也。

問。同居淨土其類甚多。今指極樂又偏讚其境勝緣勝。何耶。

答。正為境緣故偏指也。經云。彼國無眾苦。但受諸樂。今以娑婆對比之。此血肉形軀有生皆苦。彼蓮華化生無生苦也。此時序代謝衰老日侵。彼寒暑不選無老苦也。此四大難調多生病患。彼化體微妙無病苦也。此七十者稀無常迅速。彼壽命無量無死苦也。此親情愛戀有愛必離。彼無父母妻子無愛別離苦也。此仇敵怨讐有冤必會。彼上善聚會無冤憎會苦也。此困苦饑寒貪求不足。彼衣食珍寶皆受現成。此醜薉形骸根多缺陋。彼端嚴相貌皆有光明。此輪轉生死。彼永證無生。此有四趣苦。彼無三惡名。此丘陵坑坎荊棘為林土石諸山薉惡充滿。彼黃金為地寶樹參天樓聳七珍花敷四色。此雙林已滅龍華未來。彼無量壽尊現在說法。此觀音．勢至徒仰嘉名。彼無邊上人親為勝友。此羣魔外道惱亂正行。彼佛化一統魔外絕蹤。此媚色妖婬迷惑行者。彼正報清淨實無女人。此惡獸魑魅交扇邪聲。彼水鳥樹林咸宣妙法。二土較量境緣迥別。而樂邦之勝未易悉舉也。境勝可攝眾生取淨之情。緣勝可助生者修行之力。圓三不退由此階焉。較餘淨居升沉之異矣。

問。十方如來皆可親近。獨推彌陀。何耶。

答。其故有三。一誓願深重。二娑婆有緣。三化道相關。彌陀因中發種種廣大誓願。略曰。若我成佛。眾生願生我國。或聞我名。修諸善本稱我名號。乃至十念若不生者。誓不取正覺。既生我國。若有退轉不決定成佛者。誓不取正覺。故華嚴鈔曰。彌陀願重偏接娑婆眾生也。

釋迦在時。聞佛教歸向彌陀固已多矣。末世眾生無問僧俗男女貴賤貧富。無不信向。未聞佛教者亦會稱名。頑愚暴惡無信之徒。或遭厄難危險之處。或發贊歎怨嗟之聲。不覺信口便叫阿彌陀佛。兒女戲弄之際。聚沙團泥圖墻畫壁便作彌陀佛像。甚至學行未穩學語未成者。自然能倡阿彌陀佛。此皆不勸而發。不教而能。無量壽經云。吾說此經。令見無量壽佛及其國土。所當為者皆可求之。無得以我滅後復生疑惑。當來經道滅盡。我以慈愍特留此經百歲。眾生值此者。隨意所願皆可得度。又經云。此經滅後。佛法全無。但留阿彌陀佛四字名號救度眾生。其有不信而謗毀者。當墮地獄具受眾苦。故天台云。彼佛於此惡世偏有緣耳。

兩土聖人示居淨薉。以折攝二門調伏眾生。此以薉以苦以促以多魔惱而折之。俾知厭。彼以淨以樂以延以不退轉而攝之。俾知欣。既厭且欣。化道行矣。又釋迦三乘授道之外度未盡者。度在彌陀。故諸大乘經丁寧反覆勸往者。蓋化道之相關也。

問。欣厭取捨得無愛憎能所之過乎。

答。此非世間愛憎能所。乃十方如來轉凡成聖之通法也。非厭捨何以轉凡。非欣取何以成聖。凡夫預聖位。聖位至等覺。等而上之。無非欣厭。極乎妙覺取捨始亡。故云取捨若極與不取捨無有異也。況淨土之法只一化機。此指其往。萬派聲消。彼受其來。潮音倡起。故厭捨契乎真空。欣取建乎妙假。正欣厭而情泯。無取捨而行興。合乎圓中。花開見佛。然則愛憎能所過云乎哉。

問。往生不乖於無生乎。

答。天台云。熾然求生淨土。達生體不可得。即真無生。此謂心淨故佛土淨。愚者為生所縛。聞生即作生解。聞無生即作無生解。不知生即無生。無生即生。長蘆曰。以生為生。常見也。以無生為無生。斷見也。生而無生無生生。第一義也。余復約性相義釋之。妙真如性本自無生。因緣和合乃有生相。以其性能現相。故無生即生。以其相由性現。故生即無生。知此則知淨土之生。唯心所生。理何乖焉。

問。往生之說其旨昭然。今之學者不能曉了。皆疑遠隔十萬億國。臨終恐難得到。

答。說了許多心外無土土外無心猶道不曉。此無他。只是妄認自心在色身之內方寸之間。不知心量無相元自廣大。且十方虗空恒沙世界無量無邊。我之心量一一周徧。如此看來萬國在我心中甚近。何遠之有。命終生我心中甚易。何難之有。十疑論。十萬億剎對凡夫肉眼生死心量說耳。但眾生淨土業成者。臨終在定之心即淨土受生之心。動念即是生淨土時。為此觀經云。彌陀佛國去此不遠。又業力不可思議。一念即生。不須愁遠。如人夢身在牀而心意識徧至他方。生淨土亦爾。不須疑也。經云。一彈指頃即得往生。又謂屈伸臂頃。又言頃刻之間。故自信錄。十萬億剎頃刻至者。自心本妙耳。此等重重喻說。只言生自己廣大心中。甚近而甚易者也。譬如此方到天竺十萬餘里。一路多經國土。有人曾聞他說記憶在心。後坐臥間忽動一念思量彼國。思千里便到千里。思萬里便到萬里。思量天竺便到天竺。生淨土便是這箇道理。不修淨業要到極難。淨業若成要到極易。但辦肎心決不相賺。

問。不修淨業要到極難。何故逆惡凡夫臨終亦生。

答。觀經下品下生作不善業五逆十惡。如此愚人應墮惡道。經歷多劫受苦無窮。臨命終時遇善知識。種種安慰為說妙法教令念佛。此人苦逼不遑念佛。善友告言。汝不能者應稱無量壽佛。如是至心令聲不絕。具足十稱南無阿彌陀佛。於念念中除八十億劫生死之罪。見金蓮華猶如日輪住其人前。如一念頃往生極樂世界。滿十二大劫蓮華方開。觀音．勢至以大悲音聲廣說諸法實相除滅罪法。聞已歡喜即發菩提之心。觀經疏以念佛除滅罪障故。即以念佛為勝緣也。更以疏論參而明之。一者。少時心力能勝終身造惡。心雖少時。其力猛利。是心勇決名為大心。以捨身事急故。如人入陣不惜身命。名健人者。二者。此或戒緩乘急。臨終勸念定心易成。縱現世不修三昧。亦是宿種今熟。以宿善業強故。臨終得遇知識。十念功成也。三者。念佛之時必重悔悟。故永明曰。善惡無定。因緣體空。迹有升沉。事有優劣。真金一兩勝百兩疊華。爝火微光爇萬仞積草。

問。五濁惡世人皆有罪。縱未造五逆。其餘罪業孰能無之。苟未懺悔消滅。臨終念佛能往生乎。

答。亦得生也。此全藉彌陀不思議之大願力也。那先經。百枚大石置船上。藉船力石不沒水。若無船。小石亦沒。船喻佛力。石喻惡業。故有帶業往生之說。具惑染者得生同居淨也。僧雄俊并汾州人。屠牛為業。臨終見羣牛逼觸苦痛切已。張鍾馗殺雞為業。臨終見神人驅羣雞啄破兩目流血盈牀。稱佛名號俱生淨土。此非佛力而何。復以喻明。如人犯法應入官囚。投託國王承王宣召。官不能拘。復達帝京。西資鈔云。得生淨土是假他力。彌陀願攝。釋迦勸贊。諸佛護念。如渡大海既得巨舟。仍有良導。加以便風。必速到彼岸也。若不肎登舟。遲留惡國。誰之過歟。

問。帶業而生。能不退乎。

答。皆不退也。經云。生者悉住正定之聚。又生者皆是阿鞞跋致。十疑論。五因緣不退。一。阿彌陀佛大悲願力攝持。二。佛光常照菩提心常增長。三。水鳥樹林風聲樂響皆說苦空。聞者常起念佛念法念僧之心。四。純諸菩薩以為良友。無惡緣境。外無鬼神邪魔。內無三毒等煩惱畢竟不起。又常親近供養十方諸佛菩薩。五。壽命永劫共菩薩佛等。故不退也。

問。一生造惡臨終念佛。帶業得生又無退轉。然則我且做世事。待臨終念佛可乎。

答。苦哉。賺自己又賺天下僧俗男女。皆此言也。逆惡凡夫臨終念佛。是宿有善根。故遇知識而得念佛。此等僥倖萬中無一。羣疑論。有十種人臨終不得念佛。一。善友未必相遇。無勸念理。二。業苦纏身。不遑念佛。三。偏風失語。四。狂亂失心。五。遭水火。六。遇豺狼。七。惡友壞彼信心。八。昏迷致死。九。陣亡。十。墜高巖。此皆尋常聞見。不論僧俗人皆有之。宿業所招現業所感。忽爾現前不容迴避。忽然遭著一種。便做手脚不得也。知識活佛救不得也。便隨業向三塗八難中受苦。要聞佛名不聞了也。直饒無此惡緣。好病而死。未免風刀解體。四大分離。如生龜脫筒。痛苦逼迫。怕怖慞惶。念佛不得也。更饒無病而死。世緣未了。世念未休。貪生怖死擾亂胷懷。又兼家私未明。後事未辦。妻啼子哭。百種憂煎。念佛不得也。更饒未死以前。只些少病痛在身。未免忍疼忍苦叫喚呻吟。問藥求醫祈禱懺悔。雜念紛飛。念佛不得也。更饒未病以前。只是年紀老大衰相現出。困頓龍鍾愁歎憂惱。向箇衰老身上左安右排。念佛不得也。更饒未老以前政是少壯。稍或狂心未歇。俗務相關東攀西緣。胡思亂想。業識茫茫。念佛不得也。更饒清閑自在有志修行。稍於世相照不破放不下把不定坐不斷。些子境界現前。一箇主人隨他顛倒。念佛不得也。你看老病之時。少壯清閑之日。稍有一事挂心。早是念佛不得。況臨終時哉。更道且做世事。你真癡人說癡話。敢保錯用心也。且世事如夢那有實效。那一件替得生死。縱饒造伽藍增常住。攀名位結官豪。將謂多做好事。殊不知犯了不體道本廣造伽藍等戒。有為之功多諸過咎。天堂未就地獄先成。生死未明皆成苦本。眼光落地受苦之時。方知平生所作盡是添枷添鎖。鑊湯下增柴炭。劒樹上助刀鎗。袈裟下失却人身。萬劫難復。鐵漢聞之也須淚落。祖師如此苦口。曾許且待臨終念佛乎。死心禪師道。世人財寶如山。妻妾滿前。日夜歡樂。爭奈前程窄。暗裏催符到。行不容滯。閻羅老不順情。無常王何面目。且據諸人眼裏耳裏。前街後巷親情眷屬朋友兄弟強壯後生。死却多少。世人多云老來念佛。好教你知。黃泉路上無老少。古人云。莫待老來方念佛。孤墳多是少年人。又云。自從早年索妻養兒經營家計。受盡萬千辛苦。三寸氣斷一旦皆休。若孝順兒孫。春三秋九做椀羮飯。哭幾聲。猶是記憶爺孃。若不肖子。父母骨頭未冷。作撻財產恣意作樂。以此較之。著甚麼急。古德云。富家翁。忙似箭。米生蟲。錢爛貫。把秤稱。點燈算。傀儡索。莫教斷。死心如此苦口。曾許且待臨終念佛乎。人生能有幾時電光。眨眼便過。趂未老未病。抖身心。撥世事。得一日光景念一日佛名。得一時工夫修一時淨業。由他命終。我之盤纏預辦。前程穩當了也。若不如此。後悔難追。

問。人心易進易退。一聞警䇿勇猛精勤。忽逢障難便轉念頭。都道淨業是身後事。目前無所利濟。亦無怪其然耶。

答。汝見未廣也。受持佛名獲十勝利。一。晝夜一切諸天大力神將河沙眷屬隱形守護。二。二十五大菩薩如觀世音等。及一切菩薩常隨守護。三。諸佛晝夜護念。彌陀常放光明攝受。四。一切惡鬼不能害。毒蛇毒龍毒藥悉不能中。五。火水冤賊刀箭牢獄枷鎖橫死悉皆不受。六。先業消滅。冤命解脫。更無執對。七。夜夢正直。或見彌陀勝妙色像。八。心常歡喜。顏色光澤。氣力充盛。所作吉利。九。常為一切世間人民恭敬供養歡喜禮拜。如敬佛。十。命終無怖畏。正念現前。得見彌陀聖眾持金蓮華接引往生。盡未來際受勝妙樂。如上十利。經文具載。佛口所宣。現生來世皆有利益。但當精進不用懷疑。

問。抖身心。撥世事。必境緣順身意安閑者可行。儻世事不容撥棄。何以教之。

答。若是痛念無常。用心真切者。不論苦樂順逆靜鬧閑忙。一任公私幹辦迎賓待客。萬緣交擾八面應酬。與他念佛兩不相妨。不見道。朝也阿彌陀。暮也阿彌陀。假饒忙似箭。不離阿彌陀。又云。竹密不妨流水過。山高豈礙白雲飛。其有世緣重。力量輕者。亦須忙裏偷閑鬧中取靜。每日念三萬一萬三千一千聲定為課。不容一日放過。又冗極頃刻無閑者。每晨必須十念。積久功成。亦不虗棄。念佛之外念經禮佛懺悔發願種種結緣作福。隨力修諸善功以助之。一毫之善皆回向西方。如此用功。非惟決定往生。亦增高品位矣。

問。泛言念佛未有其方。且十念迴向之法亦未喻。幸詳示之。

答。念佛者。或專緣三十二相。繫心得定。開目閉目常得見佛。或但稱名號執持不散。亦於現身而得見佛。此間現見多是稱佛名號為上。稱佛之法。須制心不令散亂。念念相續。繫緣佛號。以心緣歷字字分明。稱名無管多少。竝須一心一意心心相續。如此方得一念滅八十億劫生死之罪。若不然者。滅罪良難。十念者。每晨面西正立合掌。連稱阿彌陀佛。盡一氣為一念。如是十氣為十念。隨氣長短不限佛數。氣極為度。聲不高低不緩急。調停得中。十氣連屬。令心不散。專精為功。名十念者。是藉氣束心也。盡此一生不得一日暫廢。念畢即云。我弟子(某)一心皈命極樂世界阿彌陀佛。願以淨光照我。慈誓攝我。我今正念稱如來名經十念頃。為菩提道。求生淨土。佛昔本誓。若有眾生欲生我國。至心信樂。乃至十念。若不生者不取正覺。唯除五逆誹謗正法。我今自憶此生已來不造逆罪不謗大乘。願此十念得入如來大誓海中。承佛慈力。眾罪消滅。淨因增長。若臨欲命終。自知時至。身不病苦。心無貪戀。心不倒散。如入禪定。佛及聖眾手持金臺來迎接我。如一念頃生極樂國。華開見佛。即聞佛乘。頓開佛慧。廣度眾生滿菩提願。念已便止。此先德垂訓切要之方。盛傳久矣。當遵行之。

問。我輩世外。當何以加其功焉。

答。前不云乎。修有多類。攝成三門。如是三門。門門可入。或單或兼。隨意所取。

問。圓觀之修。唯心之念。似上器之行門。華嚴十願。寶積十心。亦大根之功用。根器不對。功行難成。今吾自揣。觀吾自好惟專持名號。加禮拜懺悔而已。師為如何。

答。善哉。汝知量矣。汝合善導專修無間之說矣。專修者。謂眾生障重。境細心麤。識颺神飛。觀難成就。大聖悲憐。直勸專稱名號。稱名易故。相續即生。念念相續。畢命為期。十即十生。百即百生。何故。無外雜緣得正念故。與佛本願相應故。不違教故。順佛語故。若修雜業求生。百希一二。千希三四。由雜緣亂動失正念故。與佛本願不相應故。教相違故。不順佛語故。繫念不相續故。心不相續報佛恩故。雖有業行常與名利相應故。樂近雜緣自障障他生淨土故。無間修者。身專禮阿彌陀佛。口專稱阿彌陀佛。意專想阿彌陀佛。又貪瞋癡來。隨犯隨懺。不令隔日隔夜隔時。常使清淨無間也。善導和尚。天竺傳稱為彌陀化身。今觀其說。要緊在念念相續。永明云。直須一心歸命。盡報精修。坐臥之間常面西向。當行道禮敬之際。念佛發願之時。懇苦翹誠無諸異念。如就刑戮。若在狴牢。怨賊所追。水火所逼。一心求救。願脫苦輪。速證無生。廣度含識。紹隆三寶。誓報四恩。如斯至誠方不虗棄。如或言行不稱。信願輕微。無念念相續之心。有數數間斷之意。恃其懈怠臨終望生。但為業障所遮。恐難值其善友。風火逼迫。正念不成。何以故。如今是因。臨終是果。應須因實果則不虗。聲和則響順。形直則影端也。

問。念念相續豈非所願。奈定力未成。念頭無主。或舊學未忘。或邪思亂起。或境緣相觸照顧不牢。或情想紛飛遏捺不住。不覺念頭東走西走。眨得眼來千里萬里。又或惹著一毫世事。便五日十日半月一月擺脫不去。豈特間斷而已。言之可慚。思之可慟。又何以治之。

答。嗚呼。此學者通病也。當間斷時。若不痛鞭則專修．無間永無成就。古人有三痛䇿。一報恩。二決志。三求驗。報恩者。既修淨土當念報恩。只如父母養育豈非重恩。師長作成豈非重德。你最初出家便要報重恩。後來行脚又要報重德。離鄉別井二三十年。父母師長艱難困苦總不顧。老病又不看。死也不歸。如今或在三途受苦。望你救他度他。你却念念間斷。淨土不成。淨土不成自救不了。既不能相救。是忘恩負義大不孝人。經云。不孝之罪當墮地獄。然則一念間斷便是地獄業也。又且不蠶而衣。不耕而食。僧房臥具受用現成。祖師道。施主妻子分上減刻。將來道眼未明。滴水寸絲也須牽犁拽杷償他始得。你却念念間斷淨土不成。淨土不成酬償有分。然則一念間斷便是畜生業也。決志者。若學專修志須決定。你一生參禪。禪既不悟。及乎看教。教又不明。弄到如今念頭未死。又要說幾句禪。又要說幾句教。要寫幾箇字。做幾首詩。情挂兩頭。念分四路。祖師道。毫釐繫念。三塗業因。瞥爾情生。萬劫羈鎖。你却志無決定。情念多端。因此多端。間斷正念。然則一念間斷。便是三塗羈鎖業也。又護戒根志不決定。或因身口念念馳求。教中道。寧以洋銅灌口熱鐵纏身。不以破戒身口受人飲食衣服。你却因戒不嚴。邪心妄動。因此妄動間斷專修。然則一念間斷。何止熱鐵洋銅業也。又斷憎愛志不決定。虗名浮利自照不破。名利屬我便生貪愛。名利屬他便生憎妬。古人云。貪名貪利同趨鬼類。逐愛逐憎同入火阬。你却因此愛憎間斷淨土。然則一念間斷便是餓鬼火阬業也。取驗者。既學專修。當求靈驗。你今髮白面皺死相現前。知道臨終更有幾日。須在目前便要見佛。廬山遠法師三度蒙佛摩頂。懷感法師稱佛便得見佛。少康法師倡佛一聲。一佛從口出。如貫珠焉。此等靈驗萬萬千千。你若心無間斷。見佛不難。間斷心生。決不見佛。既不見佛。與佛無緣難生淨土。淨土不生必墮惡道。然則一念間斷便是三塗惡道業也。如上三䇿當自痛鞭。使念不離佛。佛不離念。感應道交現前見佛。既見樂邦佛。即見十方佛。即見自性天真佛。即得大用現前。然後推其悲願。廣化一切。此名淨土禪。亦名禪淨土也。永明謂。有禪有淨土。猶如戴角虎。現世為人師。來生作佛祖。豈不驗於此哉。於是禪上人者既喜且驚。矍然久之。如有所失。天如老人復告之曰。禪與淨土。了即俱了。心外無法。莫錯會好。上人稽顙再拜曰。吾多幸矣。今知所歸矣。謝而退。

淨土或問

No. 1164-8c 䟦

天如則公以不求生淨土為未悟。悟則淨土之生萬牛莫挽。破的語精卓明快。且種種邪疑肺肝盡燭。種種照燭吐出肺肝。皆由徹悟故耳。埽盡門庭知見。闊步大方。此瞎驢隊中人也。小師善遇集祖別錄。不廢此冊。沙門時評點明妙。傾出一栲栳明珠。西蜀潘存錄而跋之。皆非小緣也。戊申夏。

淨土十要卷第六

(弟子張廷爵為亡父京傑。弟廷祿。弟婦王氏。刻淨土或問。資薦冥福。願惑業清淨。苦果消除。速生樂邦。蒙佛救㧞。又願現在母曹氏并自身等。早發菩提之心。深培福壽之本。究竟普與眾生同生極樂世界)。

靈峰蕅益大師選定淨土十要卷第八

述曰。靈峰老人有懷於淨土要典隨緣會取次流通。癸巳後尚名九要。成時白老人云。西齋詩千古絕倡。請以十要行。庶可稱觀止矣。老人撫掌稱善。甲午成時從金陵入山。老人曰。西齋湯頭而今亦有忌味。為作甲乙[黑*主]矣。成時竊訝。老人笑而示曰。者話最忌涉理。淨土塵塵不思議。說淨土須遮他本不思議。儻涉理稍未圓。一輩愚人遂謂別有。成時聞之瞠乎大駭。因思中峰懷淨土詩非不入妙。然可置之禪宗。不可置諸淨土。淺人愛其提掇。恐有欲立反破之弊。西齋一味闡揚不思議身土。而奇才妙悟字字與不思議之白毫赤珠相當。如蘭亭字少陵詩人不能學。然後知別提掇者皆偏也。愛偏鋒者皆淺也。此話甚難說得。西齋公案話乃大行。乙未老人西逝。丁未余適金陵。見九要板燬散。爰有重刻之舉。謹奉靈峰西齋詩選本編為第八簡。刻老人所製贊於簡端。顏全書為十要。原詩三卷而中下兩卷於七言氣格稍不稱。致使文人有英氣者未免錯過希粟之談。細翫之天。然五言本色也。遂以五言行。識其緣起如右。

No. 1164-10a 靈峰蕅益大師西齋淨土詩贊

稽首楚石大導師　即是阿彌陀正覺(末法能如此高提祖印者甚難甚難)

以茲微妙勝伽陀

令我讀誦當參學(此為後來讀此詩者指示榜樣。即二有參入妙三觀令四悉冷然)

一讀二讀塵念消

三讀四讀染情薄　讀至十百千萬遍

此身已向蓮花托　亦願後來讀誦者

同予畢竟生極樂(畢竟亦有事理。事則決定趣向。理則不在別處)

還攝無邊念佛人　永破事理分張惡(此楚石大師賦懷淨土宗旨。亦是靈峰老人選詩本旨)

同居淨故四俱淨

圓融直捷超方略(二句和盤托出。却深固幽遠無人能到)

成時曰。事理分張惡者。謂捨西方功德莊嚴之阿彌陀佛而別計自性彌陀。捨西方功德莊嚴之極樂世界而別取唯心淨土。此則事理乖張成大邪見。自他俱賊隳正法輪。的是惡見惡業。當來必受十方阿鼻大惡報也。同居淨故四俱淨者。謂西方極樂世界超勝十方一切淨土。然其故不在上三淨土而在同居。良以博地凡夫圓證三不退。下品人民與一生補處之上善人俱會一處。正報既爾依報亦然。緣生勝妙五塵與妙中諦稱性五塵非一非異非遠非近。所以橫豎俱超橫豎俱即。最為不可思議。信則當下便是。擬議則乖。乖則賢智不可以為道。是則愚夫愚婦與知與能。故曰圓融直捷超方略也。

No. 1164-10 西齋淨土詩(卷一)

四明沙門梵琦著

西有沙門智旭點定

懷淨土詩(并序○七十七首)

詩云。伐柯伐柯。其則不遠。說者曰。睨而視之猶以為遠。信斯言也。阿彌陀佛三十二相．八十種好。神通光明華池寶座瓊樓玉宇皆我自心發之。心不見心。無相可得。昔天衣懷禪師親見明覺。盡佛祖不傳之妙。常修淨土。垂問學者曰。若捨薉取淨則是取捨之情。若言無淨土又違佛語。當云何修。自答云。生則決定生。去則實不去。余謝事閑居作懷淨土詩。勸同袍之士及同社之人。凡有心者悉令念佛。夫何遠之有。

我佛真身不可量。大人陪從有輝光。食時竝是天肴饍。行處無非聖道場。庭下碧流微吐韻。殿前瑤草細吹香。十方一等莊嚴剎。終說西方出異方(此世界悉檀中之第一義也)。

萬劫修行相好身。身光知是幾由旬。消磨歲月無窮壽。含裏虗空不老春(此是主。下是伴)。四色蕅花香氣遠(諸天所居)。諸天童子性情真。況兼善友皆招我。來作逍遙快樂人。

要觀無量壽慈容。只在而今心想中。坐斷死生來去路。包含地水火風空。頂分肉髻光千道。座壓蓮華錦一叢(心容如此)。處處登臨寶樓閣。真珠璀璨玉玲瓏(根心容來)。每為娑婆苦所縈。誰聞淨土不求生。天人皆是大乘器。草木亦稱三寶名。處處園林如繡出。重重樓閣似生成(所聞淨土如此)。諸賢莫怪歸來晚。見說芙蕖始發榮(結歸誰不求生)。

却望(二字貫下六句)金蓮寶界遙。樓臺一一倚雲霄。黃鶯韻美春長在。玉樹枝柔歲不凋。流水有聲隨岸轉。好花無數逐風飄。野人自選歸來日。何待諸賢折簡招(豪傑之士)。

此邦瀟灑樂無厭。遙羨(二字貴到底)諸人智養恬。座用真珠為映飾。臺將妙寶作莊嚴。純金細礫鋪渠底。軟玉新梢出樹尖。眉相古今描不盡。晚來天際月纖纖(上皆智養恬也)。

參差寶搆倚層虗。縱有丹青畫不如(為甚不如)。林影交飛金孔雀。水光倒浸玉芙蕖。分明池上佛身現。宛轉眉間毫相舒。百億三千大千界。盡令方寸攝無餘(果然描不成畫不就)。

放下身心佛現前(提起下七句皆佛現前也)。尋常盈耳法音宣。風柯但奏無生曲。日觀長開不夜天。行趂玉階雲冉冉。坐依珠樹月娟娟。凡夫到此皆成聖。不歷僧祗道果圓。

妙明覺體即如來。暫借蓮花養聖胎。瑞相且分三十二。流光何止百千垓(垓借作數目字用)。莊嚴寶具相隨到。細軟天衣不假裁(皆不離覺體)。上品上生生死絕。塵塵剎剎紫金臺。

未歸極樂尚閻浮。漂泊風塵更幾秋(自痛餘生)。殘夢頻驚蕉葉雨。故鄉只在蕅華洲(念佛三昧)。屈伸臂頃無多地。高占人羣最上頭(兩聯皆串)。二大士心憐老病。何妨攜手上層樓。

紙畫木雕泥塑成。現成真佛甚分明(此圓妙觀智。即地暖波清也)。皈依不是他家事。福德還從自己生。萬樹花開因地暖。千江月現為波清。朝參暮禮常如此。在處皆通極樂城。

念佛功深罪自除(惑業淨)。身歸極樂國中居(苦果亡)。叢林草木璚瑤接。大地山河錦繡舒(承極樂國中來映上身字謂苦果亡而法身現)。香界來從移步後(應第一句)。寶蓮結自放華初(應第二句)。玉毫炳煥黃金面。天上人間總不如。

天人莫不證神通。一一黃金色相同。散眾妙花為佛事。盡塵沙界起香風。身光觸體成柔軟。樂具流音說苦空(天人所聞)。却倚雕欄望寶樹。無邊佛國在其中(天人所見)。經行地上盡奇珍。異草靈苗步步春。國界初無三惡道。莊嚴自有眾天人。長空落日如懸鼓。大聖無時不現身。從曠劫來今始悟(悟其常徧)。故鄉曾不隔纖塵。

滿目池臺錦繡橫。祥光瑞靄滅還生。了無酒色離煩惱。雖有天魔絕鬬爭。渴飲醴泉多舞鳳。高棲璚樹足流鶯。待吾託質蓮花後。却向琉璃地上行(觀證前六句滌盡影響之見)。

池上蕅花花上人。佛光來照紫金身。更聞妙法除心垢。盡救迷情出苦輪。舉步徧遊塵點國。利生終滿涅槃因。娑婆界上光陰短。極樂知經幾劫春(上六事一一盡未來際)。

淨土真為不死鄉。雲霞影裏望殘陽。珠樓玉殿空為體。翠樹金花密作行。款款好風搖菡萏。依依流水帶鴛鴦(四句皆殘陽中所望)。分明記得無生曲。便請知音和一場(趙州說的)。

一箇浮泡夢幻身。如何只是縱貪瞋。好尋徑直修行路。休學愚癡放逸人。護戒還合冰雪淨。操心要與聖賢親(淨土真因)。明明指出西飛日。有識還令達本真。

幾回夢到法王家。來去分明路不差。出水珠幢如日月。排空寶蓋似雲霞。鴛鴦對浴金池水。鸚鵡雙銜玉樹花(皆夢中景)。睡美不知誰喚醒。一爐香散夕陽斜。

風滿瑤臺水滿池。花開菡萏一枝枝。細聽鳧鴈鴛鴦語。正是身心解脫時(不是文字阿師)。瓔珞自然成寶玉。袈裟全不假機絲。如來相好瞻無盡。所得明門誓憶持(花開見佛)。

遙指家鄉落日邊。一條歸路直如弦(看他徹悟人語)。空中韻奏般般樂。水上花開朵朵蓮。雜樹枝莖成百寶。羣居服食勝諸天(皆歸家真受用)。吾師有願當垂接。不枉翹勤五十年。

一朵蓮含一聖胎(託質)。一生功就一花開(花開)。稱身瓔珞隨心現(蓮花化生之身)。盈器酥酡逐念來(化身所受正昧)。金殿有光吞日月。玉樓無地著塵埃(化身所履道場)。法王為我談真諦。直得虗空笑滿腮(道場中所聞所證如此。又云何處得者一落索來)。

珠王宮殿玉園林。坐臥經行地是金。舍利時時宣妙響。頻伽歷歷奏仙音。返聞頓悟無生理。常住周圓不動心(上一根反元。下六根齊脫)。觸目皆清淨土來。從曠劫到如今。

曾於淨土結因緣。二六時中現在前(六時總)。每到黃昏增善念(後日分別)。遙隨白日下長天。如來寶手親摩頂。大士金軀擬拍肩。不借胞胎成幻質。吾家自有玉池蓮。蓮臺得坐最高層。我許凡夫願力能。頃刻人心翻作佛。斯須水觀化為冰(能字注解)。玉抽瑪瑙階前樹。金帀琉璃地上繩(即作佛化冰也)。無限天花滿衣裓。十方佛國任飛騰。

濁惡眾生也可憐。菩提道果幾時圓。總云國土隨心淨。爭奈形神被業牽。正劒揮來藤落樹。迷雲散盡日流天。虗空畢竟無遮障。淨土滔滔在目前。

一國巍巍一寶王。無朝無暮起祥光(振起下六句)。尼拘律樹真金果。優鉢羅花軟玉房。見體自明非日月。知春長在不冰霜。又遊佛剎歸來也(收放一時)。贏得天葩滿袖香。

將參法會禮金仙(徃生)。漸逐香風出寶蓮(花開)。紅肉髻光流不盡。紫金身相照無邊(見佛)。重重樹網垂平地。一一花臺接遠天(見極樂世界廣長之相)。諸佛界中希有事。了如明鏡現吾前(見十方世界○此指樹網花臺中所見)。

土淨令人道果圓。娑婆性習一時遷。魚離密網遊滄海。鴈避虗弓入遠天(喻習不起映結句)。來往輪迴從此息。死生煩惱莫能纏(遷習功能)。無心即是真清泰。有染如何望寶蓮。

無限風光賦詠難(口門窄)。樂邦初不厭遊觀(眼界寬○下兩聯皆不厭遊觀之旨)。十虗捲入秋毫末。一粟藏來天地寬。瑪瑙殿中金釘鈸(應第四句謂殿中釘鈸藏千界也)。珊瑚樓上玉闌干(應第三句謂樓上欄干捲十虗也)。妙音(即頻伽鳥)歷歷聞人耳。何處飛鳴五色鸞。

金銀宮闕彩雲端。念佛人居眼界寬。寶樹交加非一色。靈禽倡和有千般。酥酡自注琉璃椀。甘露長凝翡翠盤。不似雪山多藥味。眾生無福變成酸。

不向娑婆界上行。要來安養國中生(振起願力二字)。此非念佛工夫到。安得超凡願力成(以行填願)。香霧入天浮蓋影。暖風吹樹作琴聲。分明識得真如意。肎認摩尼作水晶。

釋迦設教在娑婆。無奈眾生濁惡何(非異方便不可)。欲向涅槃開秘藏。須從淨土指彌陀(異中之異)。白雲半掩青山色。紅日初生碧海波。曠大劫來曾未悟。東西誰道沒淆譌(結歸起句。讀此可悟大師末後一喝。儱侗者應奪魄矣)。

麤境現前猶未識。法身向上幾曾知。可憐轉腦回頭處。錯認拈香擇火時。口耳相傳六箇字。聖凡不隔一條絲(拈出法身向上事)。堂堂日用天真佛(出口入耳)。火急回光也是遲(切忌回頭轉腦)。

念念念時無所念(念體本來如此)。廓如雲散月流天。此人造罪令除罪。與佛無緣作有緣。仙樂送歸清泰國。好風吹上紫金蓮(念念念時)。遙聞妙偈琅琅說。不是聲塵到耳邊(無所念)。

日夜思歸未得歸。天涯客子夢魂飛。覺來何處鴈聲過。望斷故鄉書信稀(斬盡娑婆根蒂)。幾度開窻看落月。一生倚檻送斜暉。黃金沼內如船蕅。想見花開數十圍。

曾聞白鶴是仙禽。日日飛來送好音。便欲寄書諸善友。定應知我一生心。長思樂土終歸去。肎執蓮臺遠訪臨(二句所寄書也)。百歲真成彈指頃。娑婆只恐世緣深(西來意)。

一寸光陰一寸金。勸君念佛早迴心。直饒鳳閣龍樓貴。難免雞皮鶴髮侵(遲則不堪)。鼎內香煙初未散。空中法駕已遙臨(早則當下)。塵塵剎剎雖清淨。獨有彌陀願力深。咫尺金容白玉毫。單稱名號豈徒勞(單傳直指)。晨持萬遍烏輪上。夜課千聲兔魄高。歲閱炎凉終不倦。天真父子會相遭。如何說得娑婆苦。苦事紛紛等蝟毛(昧天真)。故鄉別早話歸遲。何待君言我自知。客路竛竮無一好。人生惆悵不多時。蒼顏歷歷悲明鏡。白髮毿毿愧黑絲(二句再寫遲字)。載讀南屏安養賦。屋梁落月現丰姿。

娑婆苦海汎慈舟。此岸能超彼岸不(問親)。直指迷源須念佛(答確)。橫波徑度免隨流。千生萬劫長安泰。五趣三塗盡罷休。縱使身沾下下品。也勝豪貴王閻浮(盡偷心免俗氣)。

人生百歲七旬稀。往事回觀盡覺非。每哭同流何處去。閑拋淨土不思歸(倒串)。香雲瑪瑙階前結。靈鳥珊瑚樹裏飛。從證法身無病惱。況餐禪悅永忘饑。

人間苦樂事縱橫。達者須尋徑路行。福報天宮猶有死(應第一句)。神棲佛國永無生(應第二句)。風前鸚鵡琴三疊。水上芙蓉錦一絣(無生聲色)。作計欲歸歸未遂。他鄉又見物華更。

說著無常事事輕。饑餐渴飲懶經營。一心不退思安養。萬善同修憶永明。淨洗念珠重換線。堅持佛號莫停聲。妄緣盡逐空花落(根起句來)。閑向風前月下行(結歸正行)。

馬鳴龍樹是吾師。念佛參禪駕竝馳(如何說竝馳的道理)。五色雲橫日沒處。一枝花拆眼開時(看他串對處方知竝馳宗旨)。玉音了了流仙偈。金采煌煌發令姿(收歸上科)。曠劫相逢真父子。欲將何物報恩慈(半邊漢將謂有多少奇特○此首應與後吾身念佛又修禪參看)。

即心即佛斷千差。名教名禪共一家。果證無邊身相好。光流不可說河沙。餘方妙麗終難竝。本願精深豈易誇(果然同居第一)。大抵熏修須及早。臨終免被業緣遮(鳥鳴哀)。

一自飃蓬贍部南。倚樓長歎月纖纖。遙知法會諸天繞。正想華臺百寶嚴(欣極)。此界猶如魚少水。微生只似燕巢檐(厭極)。同居善友應懷我(結歸項聯)。已築浮圖欠合尖。少年頃刻老還衰。須信無常日夜催。九十六家邪智慧。百千萬劫受輪迴。不存寶界花池想。爭得刀山劒樹摧(深為邪智者告)。但自淨心生願樂。此中賢聖許追陪(邪倒不能壞)。

西行三十二河沙。彼國莊嚴是我家。但用一真為種子。全將七寶作蓮花(體用串)。娑婆極厭今生苦。懈慢無令後世差(勤怠串)。寶月頓從心水現。如今光影正交加。勞生能有幾光陰。健只須臾病又侵。常恐浮雲蔽西日。須營淨舍學東林。可憐世上愚癡輩。不及花間智慧禽(悲愍懶憤)。寶樹亦能談妙法。何妨坐聽罷參尋。

佛自凡夫到果頭。親曾歷劫用功修。淨邦豈是天然得。大道初非物外求(串對)。先悟色空離欲海。後嚴福慧汎慈舟。今來古往皆如此(應起句)。度盡眾生願未休(以佛為師)。

亂世人如蝨在褌。炎炎火宅避無門。早知佛國相期處。別有仙家不死村。身相短長同父子(非同蠛蝨)。蓮花開合表晨昏(言無晨昏應第四句)。赤真珠樹黃金屋。每夜飛來入夢魂。

見說西方住處佳。凭高極目興無涯。世情每逐炎涼改。人事多因治亂乖。白骨可憐縈野草(應第四句)。金臺誰得挂庭槐(應第三句)。勸君早結宗雷社。坐看雲端寶仗排。琉璃地列紫金幢。蜚翠樓開白玉窻。文字可誇才不稱。肉身未到意先降。能言(四無礙辯)孔雀知多少。善語(初善中善後善)頻伽定幾雙。清夢正貪歸路直(從是西方)。夜闌無奈鼓逢逢(逢。叶符方切。音房)。

剎海森羅一念包(振起下七句)。於中不斷聖賢交。傾身送想浮雲外。極目斜陽挂樹梢。瀲灩金波隨岸轉。參差寶葉任風敲。諸天歎我駸駸老。早晚雞棲彩鳳巢(諸天慰語)。

讚佛言詞貴直陳。攢花簇錦枉尖新(麗句禪機愧死)。自然潤澤盈身器。無數光明湧舌輪。稱性莊嚴依報土(上三句指三輪不思議化。下句總承上三輪機局巧異)。隨機勸發信心人(上皆直讚也。大宗匠拈動教義。直是家常茶飯而已)。願求功德池中水。盡滌娑婆界上塵(以陳情結)。

莫將胎獄比花池。早向池中占一枝。却坐大蓮成佛子(承第二句。)何煩慈母浴嬰兒(承第一句)。口餐法喜真餚饍。心得明門妙總持(串對)。般若臺前回定日。令人長憶鴈門師。

百億劫中生死罪。纔稱名號盡消除(若不了者請看注脚)。迷時妄想同春夢(點雪)。我佛真身等太虗(洪爐○倒串)。宮殿水晶千柱帀。園林雲錦萬花舒(皆洪爐也)。癡心不是分高下(向道皆洪爐也)。上上金臺始可居(九品亦約權實開顯妙極確極)。

八表同遊只等閑。須臾飛去又飛還。玉樓冉冉紅雲裏。珠樹亭亭紫霧間(元來只在者裏)。不立君王唯有佛。平鋪世界斷無山。天人一樣黃金色。盡未來時但少顏(豎窮橫徧首尾相映)。

須摩提國讚何窮。不與他方佛境同(全提○此約十方同居而論詳在下兩聯)。百味酸甜長滿鉢。一身輕健任遊空。初心便獲無生忍(圓三不退)。具縛能教宿命通(任運而知。不比小乘作意○此二句。下通凡地。上通聖地。一切教網無此名相。一切佛剎無此階差。的確不與他方佛國同也)。今古往生留傳記。盡塵沙界扇真風(箇箇全提)。

五濁煎熬道未成。羣賢修習誓非輕(珍重)。光中每出彌陀影。夢裏親書普慧名(二句根誓字來。行者深重誓願。入佛菩薩大誓海中。故精通肳合也)。繡佛雖齋防退失(應道未成)。火車已現急求生(應煎熬)。臨風莫灑楊朱淚。就我西方徑路行(結歸羣賢修習)。

水若澄清月始臨。金鎔佛影現吾心。春風不易回枯木(惑障)。磁石應難受曲鍼(業障)。未得往生(報障)緣障重。必期成就用功深(機局巧妙)。譬如九轉丹砂力。一點能令鐵化金。

幽居悄悄栢森森。不遣紅塵染素襟。一佛號收無量佛(解妙行妙)。後心功在最初心(因妙果妙)。雲開白月毫光滿。雨過青山髻色深。當念休生差別解。聲聲遠唳盡玄音。

曾聞金鼎煉硃砂。一服飛驚玉帝家。輕風似舉飄柳絮。美顏如日映桃花。況修淨業身心妙(獅非狐類)。兼得慈尊願力加(如日照晝)。此是長生無比法。仙經十卷不須誇(神鸞遺響)。

朝朝暮暮道心中。歲歲年年佛事同。一往進修安樂界(應第一句)。六時朝禮法王宮(應第二句)。方袍不厭香煙黑。坐具何妨手汗紅(承一徃六時四字來。明信願行三數十年家風不改也)。如此出家今有幾。灼然認得主人公(癡人猶自不肎。又云隨黃蘗脚跟。食大顛口唾。尋常粥飯僧耳)。

池中蓮蕚大如車。據實猶為小小華。聖眾略言千萬億。佛身知是幾恒沙(隱言大華)。我聞妙德同慈氏。誰道彌陀異釋迦。南北東西清淨土。盡歸方寸玉無瑕。

紅蓮常映白蓮開。只有金蓮不易栽。念念若能離溷濁。生生從此脫胞胎(積薉不易捨)。且依彼國嚴新果。却徧他方發舊荄(法界緣起不易信)。事與種蓮無少異。根苗元向淤泥來。

蓮宮只在舍西頭。易往無人著意修。三聖共成悲願海。一身孤倚夕陽樓(著意)。秋階易落梧桐葉。夜壑難藏舴艋舟(速速著意)。幸有玉池鳧鴈在。相呼相喚去來休(結歸三聖)。

千經萬論不虗標。共指西方路一條。念念刮磨心垢淨。時時防護道芽焦。棲蓮靜覺身安穩(應第三句)。得果轟傳地動搖(應第四句)。謾費工夫推甲子。娑婆大劫只崇朝。家在西頭白玉京。老來難遣故鄉情。每瞻雲際初三月。先注花間第一名。密密疎疎琪樹影。來來往往水禽聲。紅樓紫殿春長好。縱有丹青畫不成。

近有人從淨土來。池心一朵玉蓮開。正當蕚上標名字。已向身前結聖胎。極樂逍遙長不死。閻浮偪迫最堪哀。法王特地垂慈愍。同坐黃金百尺臺。

吾身(方袍圓頂)念佛又修禪。自喜方袍頂相圓(下何故單承念佛不承參禪。參)。曾向多生修福果。始依九品結香緣(絕不似禪和口氣)。名書某甲深花裏。夢在長庚落月邊(兩聯一順串一倒串)。濁惡凡夫清淨佛。雙珠黑白共絲穿(且道此是佛耶禪耶。參)。

念極心開見佛時。自然身到碧蓮池(乞兒見小利者急須飄此)。火輪罪淨千千劫(閉眼也著)。瓊樹光分萬萬枝(開眼也著)。善友深談終不厭(廣長舌)。靈禽妙語實難思(四六句)。功成果滿須臾事。尚謂奔流閃電遲(鈍烏逆風飛者急須讀此)。

無邊大士與聲聞。海眾何妨逐品分(無為差別)。一會聖賢長在定。十方來去總乘雲(差別無為)。談玄樹上摩尼水。念佛林間共命羣。坐臥經行無罣礙。天花隨處落繽紛。佛袈裟下失人身。重得人身有幾人。萬行不如修白業。一心何苦戀紅塵。法王立誓丘山重。迷子思歸涕淚頻。若解返觀觀自性。明珠百八總家珍(晝夜一百八)。

西望紅霞白日輪。仰觀寶座紫金身。一方土淨方方淨。十念心真念念真。生極樂城終不退(驢前馬後漢)。盡虗空界了無塵(撒沙坌土)。向來苦海浮還沒。何幸今為彼岸人。

娑婆生者極愚癡。眾苦縈纏不解思。在世更無清淨業。臨終那有出離時(須要思量到此廼可)。百千經裏尋常勸(血滴滿地。又云而今鼓歇鐘沉久矣)。萬億人中一二知(上六句乃行者所緣境也。正為此等求生西方)。珍重大仙金色臂。早來攜我入華池(大事因緣)。

評點定懷淨土詩䟦

右靈峰老人選詩七十七首。其圈點皆在平實切要處點睛。其詩家名句文身妙處概不汙一絲墨痕。此大人作略。堪使行者喫緊得力。無復問橋之誤者也。讀誦之士須具擇法眼以觀之。至於成時評語亦在宗旨上討警䇿。無非欲讀者以深信大願而起妙行耳。不無小補。故不敢廢。成時稽首謹識。

西齋淨土詩(卷一)

西齋淨土詩(卷二)

列名淨土詩一百八首

予幼時便修十念。願登淨土。倐忽三紀。未嘗廢忘。閑居西齋。試筆一百八篇。勸人念佛。蓋釋子分內事也。凡僧俗之流於山城船邨所居之地。春夏秋冬之境。自十歲至百二十。惟佛是念。必令心心無少間斷。則淨土可登矣。教中謂隨其心淨則佛土淨。何疑哉。

僧

念佛正家風。方袍與佛同。見聞俱是善。根界盡成空。出入玄門裏。游行淨域中。此心無量壽。隨處現神通。

儒

亦考性根源。先王典籍存。易初惟一畫。庸後不多言。必向禪門悟。須從慧業論。彌陀真面目。落月掛金盆。

道

清淨佛因緣。無中出妙玄。不知誰氏子。何異小乘禪。念佛終成佛。求仙暫得仙。煉金金絕鑛。變海海為田。

俗

紅塵俗士家。念佛最堪誇。石上珊瑚樹。泥中菡萏花。萬殊歸一理。三寶破羣邪。火宅拋離去。牛兒不駕車。

尼

嚬呻亦是尼。童子禮為師。盡有光明在。何曾頃刻離。雲階行道處。竹几坐禪時。莫遣袈裟下。塵緣犯一絲。

童

身心似水清。濁欲壞真情。初教彌陀號。終歸淨土生。褪殘紅結實。銷半黑添明。又有蓬麻喻。何妨晚節成。

男

難得是男兒。人中幾箇知。惡因來世苦。佛號用心持。大士皆吾友。如來即我師。智從何處滿。座上剎那時。

女

念佛莫因循。當來男子身。障除添福德。心淨斷埃塵。蓮舌生甘露。高臺會眾真。拈珠成正覺。無垢界中人。

禪

只是自明心。何煩向外尋。西方真極樂。大士古觀音。慧日三千界。慈光百萬尋。修行須念佛。也要用功深。

教

禪心兩不差。赤白總蓮花。佛祖無文字。兒童算海沙。淨邦明似鑑。得道數如麻。散在羣經裏。華嚴與法華。

律

標為淨土因。冰雪照天人。即似鳥雙翼。猶如車二輪。本緣從佛起。功德在心真。不復經霜死。蓮花是此人。

密

何曾有異途。差別總毗盧。突出金剛杵。化為如意珠。游方皆見佛。縮地不須符。極樂紅蓮沼。娑婆劫海枯。

(雲宗)

雲宗是道流。耕食自為謀。可學神光悟。宜從善導修。為田忙過了。回首去來休。一片黃金地。經營定有秋。

(瑜珈)

弟子在行持。何嘗不奉師。古今多不譯。深遠實難思。玉偈重宣處。金鈴獨響時。全身無量壽。大似不曾知。

(女冠)

長憶呂純陽。深通十二章。女冠勤念佛。仙藥更求方。總勝蓬萊島。惟聞菡萏香。具嚴三十二。容貌佛威光。

(外宗)

城門闢四方。南北盡朝王。不出心清淨。皆為佛道場。瓶盤金共造。枝葉樹同芳。徧友諸知識。工夫不可量。

文

龍舒淨土文。念佛甚精勤。博學通今古。雄談飽見聞。爭容邪語惑。更把定香熏。心佛無多字。傾腸說與君。

武

武人勇猛多。念佛離娑婆。直透涅槃路。能除生死魔。淨邦安世界。苦海息風波。築拜當時事。歸來奏凱歌。

醫

佛號大醫王。人歸不死鄉。拈來皆妙藥。托出盡奇方。橘內乾坤大。壺中歲月長。病緣無起處。熱惱自清涼。

卜

仗佛作蓍龜。須臾不可離。蓮花從口出。日影向西馳。座上安身處。林中聽法時。君平休更卜。世出世間師。

士

未可笑兜鍪。無常老病不。臨民須念佛。入海要乘舟。儘有黃金殿。非無白玉樓。覺皇談妙法。沙界一毫收。

農

田園徧十方。耕耨莫教荒。得火水中異。栽花石上香。鐵牛號落月。芻狗臥斜陽。念佛功成後。繰絲穀滿場。

工

念佛智逾明。方圓物物精。璚林心畵出。淨土願彫成。寶座流光聚。虗空奏樂聲。揮斤師弟子。去堊任非輕。

商

商人念佛功。家舍與途中。為利心行善。貪財事埽空。彩雲擎落日。花雨散香風。不被無常罩。金臺禮覺雄。

琴

學道似調琴。高低在自心。促時絃又斷。停處韻還沉。萬籟山當戶。俱消月滿林。子期勤念佛。此必是知音。

棊

黑白未分時。神仙也不知。著中論勝負。奩畔辨雄雌。有限成虗擲。無窮費苦思。此生超淨土。柯爛到家遲。

書

能書遺教經。自勝百蘭亭。但倩人書壁。休躭酒滿瓶。陣雲垂大地。池水注滄溟。滿寫彌陀號。娑婆作典型。

畵

丹青世所傳。佛像與神仙。著意描山水。留心在聖賢。伯時工畵馬。靈運喜栽蓮。變相能揮筆。華池總現前。

漁

絲綸放下休。不岸不中流。大海蓮華國。眾生藕葉舟。夕陽紅似火。新月曲如鉤。念佛皆真境。煙橫古渡頭。

樵

撒手向懸崖。藤枯是爛柴。山河歸自己。風月付平懷。擔有千鈞重。脚無一線乖。如斯真念佛。不必預安排。

耕

帀地古田疇。泥人駕鐵牛。著鞭無早晚。下種度春秋。成熟皆吾分。歸來免外求。但將耕稼比。那有絕糧憂。

牧

牛兒養未馴。苗稼易生瞋。且把繩頭掣。從教鼻息勻。夕陽千嶂晚。芳草四郊春。悟此天真佛。柴門月色新。

吏

須存念佛心。塵土喪光陰。點出光明藏。翻為福德林。垂簾人寂寂。隱几夜沉沉。總是修行地。楊公不受金。

卒

驅馳不少停。念佛暗持經。選佛標黃甲。居塵混白丁。月籠門外鎖。風動閣前鈴。便作蓮池想。神遊似夢醒。

巫

念佛有何疑。神衫取次披。淨邦菩薩子。上品丈夫兒。鬼面從翻改。胡言任設施。當陽收酒盞。顯示佛容儀。

匠

棺木好回頭。人曾不死休。神奇為臭腐。幻質等浮漚。久視誰偏在。無還佛也愁。阿彌陀寶號。樂國是良謀。

屠

心是度生心。宗門理趣深。受身增惡報。趨死作哀吟。放下同成佛。拈來盡化金。千差一句子。誰屋沒觀音。

酤

酤人過失多。作緊念彌陀。流入苦空海。變成香水河。紅塵俱埽蕩。黑業頓消磨。管取遊清泰。心空一剎那。

織

念如紡織時。經緯豈虗施。大地絣成絹。虗空撚作絲。雲藏無縫襖。花綻不萌枝。掉臂還鄉去。蓮開白玉池。

染

何曾離染坊。佛說正琅琅。碧綠隨深淺。綾羅任短長。般般呈彩色。種種放毫光。本性清無滓。金蓮徧界香。

奴

人奴業所牽。念佛要精專。翁即彌陀是。身為淨土緣。滿腔流法水。隨念發池蓮。靄靄香雲裏。琅琅玉偈宣。

婢

侍婢莫愚癡。光陰有幾時。人身容易老。難得更須知。自怨裙釵賤。人嫌齒髮衰。去來勤念佛。五障一朝離。

娼

娼人到處家。戀酒更迷花。念佛除貪妒。回心息怨嗟。水渠清似鏡。蓮沼大如車。脫體為男子。無令一念差。

囚

無過殺盜淫。犴獄口呻吟。敲打能稱佛。掀翻莫變心。從教神鬼嘯。自有聖賢臨。結果蓮臺上。彌陀不外尋。

金

精金出冶時。妙手用鉗鎚。銖兩曾無損。瓶盤各有宜。祥光何閃爍。美韻實希奇。便作彌陀想。真身不暫離。

銀

器皿打銀成。拈來覿面呈。普賢同境界。香象比光明。巧製蓮花樣。終歸極樂城。烏梅揩白雪。淨業在專精。

珠

正好念彌陀。名隨一顆過。線來真佛現。穿去積功多。甘露生㗋舌。狂心謝綺羅。低頭如意寶。無奈喜歡何。

玉

工夫不偶然。且要用心堅。可誦彌陀號。須資淨土緣。往生游寶界。開眼見金仙。泣血荊山事。光陰枉棄捐。

雕

雕欒屬巧人。花草儼如春。君看優填像。誰揮匠石斤。功圓當此日。願滿在今身。八德池邊去。芙蓉不染塵。

鑄

揚誇孔鑄顏。範合剎那間。模瀉渾相似。鎔成只等閑。自今專憶念。從此斷輪環。爐鞴翻身去。花高不可攀。

塑

摶沙弄土獃。出我掌中來。面目由心作。規模放手開。不停持佛號。無間結蓮胎。起倒皆因地。花中產玉孩。

粧

形骸金碧光。雕塑十分粧。自喜工奇妙。能令佛讚揚。山河并日月。赤白與青黃。但得金臺好。功成任選將。

縫

念佛更奇哉。金刀巧剪裁。海從鍼孔沸。雲入線蹊來。蓋覆真空體。鋪張雜寶臺。工夫無間斷。花合便花開。

繡

鍼線繡衣裳。彌陀念不妨。枝頭棲孔雀。葉底睡鴛鴦。院落青春好。屏風白晝長。身心成一片。佛國任翱翔。

(梳剃)

梳剃甚風標。名低試手高。良田輸薄藝。秋水見銛刀。讚佛無疑惑。持名勿憚勞。頓除煩惱髮。光裏覩明毫。

(糶糴)

心平糶糴家。便是好生涯。斗斛荒無減。錢刀熟有加。樂邦歸路直。微利染緣差。坐臥彌陀號。蓮臺本不賒。

(伶官)

事業太風流。能消萬種愁。王孫歌綺席。公子醉璚樓。忽過青難步。相尋白滿頭。能宣無我法。不必向他求。

(司庖)

不悞佛僧齋。精勤與願諧。蕈薑微點綴。盤筯巧安排。清淨除葷血。豐饒備海淮。彌陀須猛省。自此陟瑤階。

山

念佛最幽深。澄潭鳥囀林。樂邦真境界。終日好身心。競吐枝頭玉。爭垂葉底金。壽光塵剎現。何礙向西尋。

城

紅塵沒馬高。念佛匪徒勞。爍破昏衢燭。揮開愛網刀。凡夫登覺地。長者誘兒曹。不得真公據。娑婆枉一遭。

船

念佛水為鄰。長街短巷塵。慈容如月滿。聖號把珠輪。蓉浦收帆速。楊堤撥櫂頻。碧琉璃世界。圓證紫金身。

村

偏於念佛宜。茅舍竹為籬。簡淡全然別。純誠更不疑。樂邦清淨境。須築久長基。便是金剛座。毗嵐八面吹。

春

林梢送落暉。日日勸人歸。禽叫聲流血。客聞淚滴衣。古今留不住。來往疾如飛。換却空腔子。蓮臺願不違。

夏

入夏綻新荷。令人感慨多。幽花滿衣袖。好鳥囀庭柯。碧落西沉日。滄江東逝波。皆歸大圓鏡。但莫戀娑婆。

秋

天宇展新秋。纖纖月一鉤。主人全體現。國土此心周。峰雨堆青髻。海波拭紺眸。思惟親見得。西去任遨遊。

冬

景物報君知。全彰淨土時。千山皆玉樹。萬壑盡瑤池。埽蕩空無翳。分明不待思。天寒應念我。歲晚涕漣洏。

行

見佛在吾前。光超日月天。重重眸子淨。疊疊髻螺旋。垂露珠瓔滿。空雲傘蓋圓。鴉鳴松柏裏。心印是伊傳。

住

還同珠走盤。佛相若為觀。月滿三千界。風清十二闌。返聞聞不及。離見見尤難。大士應微笑。平人被熱瞞。

坐

人心湛不搖。念佛暮連朝。境界閑中現。光陰鬧裏消。象龍皆法侶。鳧鴈各仙標。五十年歸計。紅抽碧玉條。

臥

林間夢到家。都是白蓮花。廣讚三乘法。橫分五色霞。寶衣香慘淡。珠樹影交加。恰恰晨鐘動。䦨干河漢斜。

苦

無量苦縈纏。須歸極樂天。敝逢珍御服。枵值綺羅筵。華座三時禮。明門一念圓。光輝超日月。甲子記流年。

樂

教人放逸增。淨號口常稱。佛土隨心現。蓮臺作念登。猶如空印月。恰似火消冰。已住難思地。當來始化昇。

逆

逆境勿求離。分明更是誰。全身無量壽。一等不思議。正念空諸妄。狂心任百為。目前荊棘過。紅映碧琉璃。

順

順我意低昂。觀時反不祥。佛名休放逸。隨去便乖張。外合虗空體。中流日月光。豈閒修種得。正見作梯航。

喜

陣陣喜風吹。相牽未肎離。休教心放逸。便是佛慈悲。蝶舞花供吹。鶯歌柳展眉。無憂妙三昧。安得不熙怡。

怒

初因氣不平。逆境界中生。放下渾無事。思惟便有爭。善人同聚會。菩薩共修行。著得貪嗔漢。柔和養性情。

衰

不覺淚沾巾。冤家作己親。但隨憎愛轉。未出死生輪。淨土離煩惱。長年脫苦辛。北邙山下路。鬼哭正愁人。

榮

富貴暫時間。須彌一座山。未聞登鬼錄。有藥駐童顏。佛國容歸。去閻王肎放還。瓊樓多少景。不死任躋攀。

賢

諸賢世所欽。念佛到如今。社裏白太傅。山中蘇翰林。無多真世味。未滿是官齡。淨土人何限。遺編仔細尋。

愚

須臾不可離。即是佛根基。耳目聰明外。乾坤混沌時。樂邦無別念。聖號勿他持。却笑惺惺漢。彌陀總不知。

好

大有好行藏。仁慈語不傷。化成金世界。流出玉毫光。佛授菩授記。風飄菡萏香。坐眠皆淨域。何處覓西方。

醜

形醜此心真。華臺寶樹鄰。西施蒙不潔。嫫母體無塵。落日如懸鼓。西方有美人。莊嚴三十二。出世丈夫身。

貧

身貧道不貧。念佛勸他人。但用不貪寶。難忘無價珍。國中長劫壽。界內暫時春。勿謂西方遠。猶如臂屈伸。

富

雖云念佛難。衣食此身安。自可排金鼎。猶宜像紫檀。速於千里馬。勝似九還丹。淨土收功日。乾坤掌上觀。

貴

聞法易心開。皆從念佛來。三千金世界。百萬玉樓臺。具足菩提種。莊嚴解脫胎。信根生定慧。圓滿法王財。

賤

從來作罪輕。念佛易專精。印向無心壞。文從有想成。寶華鋪地帀。天樂滿空鳴。脫換何瀟灑。金臺上品生。

閑

獨坐面西方。輪珠念不忘。佛令心地淨。舌作藕花香。日到銜山處。金浮滿室光。此時無別想。親見鼓音王。

忙

偷閑亦在人。誰滿百年春。畢竟無時了。交煎逐日新。功名惟念佛。道業勿憂貧。鐵樹花開也。如來轉法輪。

老

念佛是常規。休尋別路岐。眼開無異見。身去有光儀。淨土全由我。心王更問誰。名標蓮萼上。參聖不須疑。

少

莫道尚青春。無常不貸人。花開逢驢雨。索斷值奔輪。綠鬢堪留意。紅顏正健身。後生須念佛。老鈍少精神。

(致仕)

場中興已䦨。致仕挂衣冠。不及歸家好。何愁作佛難。路岐休洒淚。日月任跳丸。一顆珠相似。光明白玉盤。

(隱淪)

大小貴身安。都盧沒兩般。清泉居亦易。鬧市住何難。得處無多子。狂來有若干。心心心是佛。默坐靜中觀。

(患難)

患難要扶持。彌陀作本師。毒蛇橫路處。長劒逼身時。念佛休嫌早。回光莫待遲。雖云十萬億。舉意佛先知。

(疾病)

明明為有身。疾病不饒人。妄想無非妄。真仙未是真。熱來風扇火。拋去骨纏筋。念佛離生死。閻浮化作塵。

(流移)

何處不堪傷。東西失本鄉。偶存窮性命。難復舊田莊。旦暮歸依佛。身心極樂方。自然超薉濁。金殿玉為堂。

(危亡)

危亡淚便流。生死幾時休。鐵樹花曾見。金輪位可留。同成虗妄體。正是結交頭。本性彌陀佛。人間總自由。

(十歲)

雖云身幼小。念佛作資糧。尚恐青梅落。休誇白日長。沮洳成巨浸。培塿至高岡。八歲稱龍女。巍巍坐道場。

(二十歲)

男兒當弱冠。百歲二分過。念佛非為早。行慈不厭多。氣剛須檢束。欲盜漸消磨。貴賤須降伏。身中煩惱魔。

(三十歲)

吾師成道歲。念佛效如來。忽覩明星現。方知正眼開。鳥吟花自笑。山畵水如苔。拄地真男子。回光亦俊哉。

(四十歲)

無聞古所悲。念佛是便宜。明鏡三分老。花枝一片飛。法輪生寶樹。功德溢金池。甲子如流電。寬為淨土期。

(五十歲)

駸駸作老翁。眼暗耳將聾。念佛修身後。臨行出暗中。展開雙眼碧。飛下一輪紅。皎潔無餘想。金山滿太空。

(六十歲)

龍鍾半百過。只好念彌陀。易盡風中燭。難回水上波。萏胎頻夢想。瑚樹好枝柯。不作西歸計。霜毛滿鏡何。

(七十歲)

高年自古稀。念佛待西歸。黑業除離盡。紅輪去似飛。便當遊淨剎。何用製新衣。了了瞻毫相。精誠破鐵圍。

(八十歲)

康強有幾人。念佛最為親。白髮渾成雪。澄空只見塵。磻溪逢聖主。淨土近能仁。總在光明裏。毫端萬億身。

(九十歲)

安排理去裝。未審到何方。不老不死國。無邊無量光。五雲垂作帳。七樹列成行。大士諸尊者。同居樂未央。

(一百歲)

光陰到盡頭。界內片時留。快念彌陀號。同乘般若舟。產時分九品。光處豁雙眸。老死無拘絆。縱橫得自由。

(百一十歲)

百年逾可敬。念佛作前程。賽剎空無礙。瑤池夢亦清。樹林皆演說。瓔珞有光明。地上黃金屋。人心變化成。

(百二十歲)

百年逾上壽。修後念彌陀。身住涅槃界。岸非生死河。是心心即佛。問我我如何。徑直西方去。山僧口太多。

西齋淨土詩(卷二)

西齋淨土詩(卷三)

十六觀二十二首

(日觀)

觀門名日觀。落日向西懸。了了同金鼓。團團挂碧天。去來心不昧。舒合眼常緣。與佛無差別。彌陀即現前。

(水觀)

觀門名水觀。冰後作琉璃。照耀珠無數。分明事不疑。萬千樓月朗。八種樂風吹。無我如何說。全心更是誰。

(地觀)

地觀觀前地。觀來了了知。須臾無不念。造次亦當思。略見莊嚴國。唯除飯食時。無邊生死盡。淨土復何疑。

(樹觀)

觀門名樹觀。寶樹列成行。盡覆真珠網。交輝七寶光。億童花裏住。千界果中藏。自種栽培得。撐天拄地長。

(池觀)

觀名池水觀。皆是七珍成。如意珠中出。黃金㵎底明。蓮花微妙響。寶鳥讚揚聲。到此分涓滴。塵勞盡洗清。

(總觀)

寶樓名總觀。五百億崢嶸。日夜諸天樂。宣揚三寶名。聖皆心本具。方不遠初成。忍界人雖惡。功深定往生。

(華座觀)

觀名華座觀。七寶地蓮花。華葉乃無數。萬千非強誇。寶珠雖似幻。面像未嘗差。大道離真偽。通人辯正邪。

(像觀)

觀門名像觀。生不異如來。金色相好具。蓮花心眼開。鴛鳧談妙法。觀勢列華臺。聞與真乘合。休將妄想猜。

(真身觀)

真身觀彼佛。高廣世難量。海目籠千界。山毫照十方。士多為近侍。形化出圓光。心是慈悲體。彌陀見法王。

(觀音觀)

項輝觀自在。肉髻紫金身。冠立一化佛。印成千輻輪。眾隨光不夜。華布色長春。久失慈悲父。臨風泣涕頻。

(勢至觀)

天冠大勢至。五百寶華新。肉髻尤殊妙。金瓶絕比倫。莊嚴行布滿。國界坐搖頻。一佛二菩薩。眾生數等身。

(普觀)

觀門名普觀。趺坐大華中。照體光如日。開眸聖滿空。鳥林談法妙。言義與經同。彼此誰云隔。精誠一念通。

(雜觀)

池上先觀佛。端嚴丈六軀。觀音華座近。勢至寶光舒。小相流塵剎。全身滿太虗。十方皆自在。無欠亦無餘。

上品觀

(上品上生)

觀門三品列。輩輩逐根差。具足心無間。兼修行不差。上生安養國。金地法王家。便得無生忍。寧憂作佛賖。

(上品中生)

中生尤直截。因果信無疑。口誦諸經典。身趣七寶池。聖臨居止處。臺接命終時。見佛親稱讚。何嫌受記遲。

(上品下生)

下生人易行。中輩不多爭。無上道心發。金蓮花內生。如來諸相好。妙法眾音聲。三劫登初地。不勞彈指成。

中品觀

(中品上生)

觀門三品列。輩輩巧安排。定滿眾生意。兼持八戒齋。逆愆無過患。惡趣出沉埋。即證阿羅漢。遊行白玉階。

(中品中生)

中生持戒法。具足一朝昏。檢點心無悔。來迎佛有恩。金光登淨域。蓮萼讚慈尊。預果從中證。真心徹本源。

(中品下生)

下生男與女。孝養具仁慈。知識說淨土。比丘真汝師。寶蓮開合處。健臂屈伸時。觀勢親開導。無生不厭遲。

下品觀

(下品上生)

觀門三品列。輩輩為君評。造惡愚無媿。垂慈友勸生。剎那心地領。十二部經名。口誦彌陀號。西來化佛迎。

(下品中生)

中生多犯戒。惡業自莊嚴。罪處神魂亂。終時氣勢熸。佛乘天蕩蕩。消獄火炎炎。佛眾來迎汝。華池得例霑。

(下品下生)

下生須猛省。不善苦無窮。若聽高賢語。當離惡趣中。魂飛心散亂。佛號罪消鎔。蓮爍如初日。西昇極樂宮。

化生讚八首

(白鶴)

白鶴豈凡曹。玄裳格調高。仙人謾騏驥。海野啄腥臊。不隔雲天路。何慙腹背毛。有聞無我法。因此斷塵勞。

(舍利)

舍利是春鶯。修眉漆點睛。黃金塗作翅。碧玉扣為聲。上下七珍樹。低昂三寶名。返聞聞自性。勞奏女媧笙。

(孔雀)

孔雀淨無塵。如來一化身。尾開金殿曉。華動玉樓春。都護聲休雜。彌陀語最真。靈禽知妙理。界上枉為人。

(鸚鵡)

鸚鵡信能言。茶毗舌竟存。自來多慧解。從本共根源。謾照寒潭影。空懷舊國冤。何由如此鳥。樂國任騰騫。

(頻伽)

六十種音聲。何由刻畫成。嚬呻空外吼。繚繞樹間鳴。盡遣羣雌伏。須教眾鳥驚。心珠聞妙響。廓徹耳輪清。

(共命)

首殊一體同。共命佛園中。不異人頭面。皆宣法苦空。娑羅朝飲露。菡萏晝吟風。互用根塵處。緣差性自通。

(水鳥)

鳧鴈彩鴛鴦。同時讚吉祥。綠汀分箇箇。丹浦列行行。樹裏逍遙境。花間富貴鄉。寶池親拭目。如意大珠王。

(樹林)

淨土繫吾心。重重覆樹林。互成微妙色。同倡涅槃音。地下皆霜劍。人間盡棘鍼。坐思無限樂。樓閣未登臨。

析善導和尚念佛偈八首(原偈。漸漸鷄皮鶴髮。看看行步龍鍾。假饒金玉滿堂。難免衰殘老病。任你千般快樂。無常終是到來。唯有徑路修行。但念阿彌陀佛)

漸漸鷄皮鶴髮。精神未免枯竭。可憐老眼昏花。恰似浮雲籠月。妄想隨時出生。貪心何日休歇。不如及早念佛。苦海從今超越。

看看行步龍鍾。首腹猶如簸舂。涉遠奈何力倦。登高徒自情濃。出門途路千里。拄杖雲山萬重。不如及早念佛。速瞻寶座慈容。

假饒金玉滿堂。珠翠綺羅豔粧。花下時時歌舞。樽前日日盃觴。尋思無限活計。畢竟難逃死王。不如及早念佛。臨終定往西方。

難免衰殘老病。休誇氣力強盛。朱顏能得幾時。白髮忽然滿鏡。有限光陰盡來。無常殺鬼催併。不如及早念佛。悟取彌陀自性。

任你千般快樂。饒君萬種方略。何由永固此身。謾說長生妙藥。非久形神脫離。爭容傾刻停泊。不如及早念佛。淨土方為安樂。

無常終是到來。三界眾生可哀。如入寶山相似。自甘空手而回。彌陀全體呈露。淨土隨方展開。不如及早念佛。轉身得坐蓮臺。

唯有徑路修行。實從自心發生。不離如今正念。頓除歷劫無明。癡人尚自執著。濁染何由廓清。不如及早念佛。菩提道果圓成。

但念阿彌陀佛。此心念念是佛。佛外更無別心。心外更無別佛。吹開萬里白雲。湧出一轉紅日。寶樹華池現前。語言文字難述。

懷淨土百韻詩

欲生安養國。承事鼓音王。合掌須西向。低頭禮彼方。觀門誠易入。儀軌信難量。佛願尤深廣。人心要久長。嬰兒思乳母。遠客望家鄉。鄭重迎新月。殷勤送夕陽。分明蒙接引。造次莫遺忘。飲啄齋稱首。熏修䇿最良。五辛全斬斷。十惡永隄防。勿用求名利。毋勞論否臧。布裘遮幻質。藜糝塞空腸。擺撥多生債。枝梧九漏囊。精神纔嬾慢。喜怒便搶攘。水滴俄盈器。江流始濫觴。積來功行滿。趂取色身強。室置千華座。爐焚百種香。新衣經獻著。美饌待呈甞。莫點殘油炬。宣煎浴像湯。形骸同土木。戒檢若冰霜。想念離諸妄。跏趺在一牀。剎那登淨域。方寸發幽光。骨肉都融化。乾坤極杳茫。太虗函表裏。佛剎據中央。蓮吐葳蕤萼。波翻瀲灩塘。鮮飇須動蕩。綵仗恣搖颺。燦爛黃金殿。參差白玉堂。樓隨四寶合。臺備七珍粧。鏡面鋪階砌。荷心結洞房。珊瑚裁作檻。碼碯製為梁。田地瑠璃展。園林錦繡張。內皆陳綺席。外盡繞銀牆。覆有玲瓏網。平無突兀岡。璚林連處處。琪樹列行行。果大甜如蜜。音清妙似簧。喬柯元自對。茂棄正相當。一一吟鸚鵡。雙雙集鳳凰。瑤池無晝夜。珠水自宮商。渠瑩金沙底。風輕寶岸旁。高低敷菡萏。深淺戲鴛鴦。異形吞羣鳥。奇葩掩眾芳。千枝分赤白。萬朵間青黃。暫挹身根爽。微通鼻觀涼。頻伽前皷舞。共命後飛翔。竟日鶯調舌。冲霄鶴引吭。悟空寧有我。知苦悉無常。大士談玄理。聲聞會寶坊。經宣十二部。偈演百千章。直指菩提徑。俱浮般若航。挽回尋劍客。喚醒失頭狂。九品標麤妙。三乘互抑揚。鍊深終絕鑛。簸淨豈存糠。示現真彌勒。咨參妙吉祥。聖賢雲靉靆。天樂日鏗鏘。俊偉純童子。伊優絕女郎。語言工問答。進退巧趨蹌。火齊恒流燄。摩尼益耀芒。不須懸日月。何處限封疆。食是天餚饍。餐非世稻梁。挂肩如意服。擎鉢自然漿。脫體殊清淨。含暉更焜煌。袈裟籠瑞靄。瓔珞襯仙裳。徧往微塵國。周遊正覺場。慈顏容禮覲。供具任持將。側聽能仁教。還令所得亡。及歸彈指頃。翻笑取塗忙。每受經行樂。誰云坐臥妨。普天除鬭諍。帀地息災殃。南北威靈被。東西德化彰。幾番經劫燒。四海變耕桑。此界無虧損。斯人但壽昌。戶丁休點注。年甲罷推詳。滿耳唯聞法。充饑不假糧。永懷恩入髓。且免毒侵瘡。試說娑婆苦。爭禁涕淚滂。內宗誰復解。邪見轉堪傷。忍被貪嗔縛。甘投利欲阬。君臣森虎豹。父子劇豺狼。儘愛錢堆屋。仍思米溢倉。山中接雉兔。野外牧牛羊。奪命他生報。銜冤累世償。太平逢盜賊。離亂遇刀鎗。好飲躭盃酒。迷情戀市娼。心猿拋罥索。意馬放垂韁。逸志摧中路。英魂赴北邙。干戈消禮樂。揖讓去陶唐。戰伐愁邊鄙。焚煙徹上蒼。連村遭殺戮暴骨滿城隍鬼哭天陰雨人悲國夭殤歲凶多餓死。棺貴少埋藏。瓦礫堆禪剎。荊榛出教庠。征徭兼賦稅。禾黍減豐穰。念佛緣猶阻。尋經事亦荒。素襟龍奮迅。高步鵠騰驤。載顧同羣鴈。毋為獨跳獐。聖胎吾已就。法侶爾相望。寶地同瀟灑。金臺共頡頏。翹勤山岌嶪。積德海汪洋。曠劫功彌著。纖毫過即禳。三心期遠到。十念整遙裝。必欲超魔界。從今奉覺皇。(應起句欲字)。

娑婆苦漁家傲十六首

聽說娑婆無量苦。能令智者增憂怖。壽命百年如曉露。君須悟。一般生死無窮富。　綠髮紅顏留不住。英雄盡向何方去。回首北邙山下路。斜陽暮。千千萬萬寒鴉度。

聽說娑婆無量苦。風前陡覺雙眉豎。貪欲如狼瞋猛虎。魔軍主。張弓架箭癡男女。　日月往來寒又暑。乾坤開合晴還雨。白骨茫茫銷作土。嗟今古。何人踏著無生路。

聽說娑婆無量苦。千思萬算勞腸肚。地水火風爭勝負。何牢固。到頭盡化微塵去。　一顆心珠離染污。聲前色後常披露。打破髑髏無覓處。除非悟。如來金口親分付。

聽說娑婆無量苦。死王總作輪回主。六賊操刀為伴侶。同居住。何曾頃刻拋離去。　功德天和黑暗女。兩人最是難相聚。有智主人俱不取。依吾語。從今更莫登門戶。

聽說娑婆無量苦。篋中四大蚖蛇聚。重者好沉輕好舉。相凌侮。況兼合宅空無主。　早覺參差梁與柱。風飃雨打難撐拄。畢竟由他傾壞去。教人懼。不如覓箇安身處。

聽說娑婆無量苦。人皆染色貪樽爼。玉鏤笙簫金貼鼓。長歌舞。梨園子弟邯鄲女。　冬衣紫貂春白苧。涼亭暖閣消寒暑。一旦神魂歸地府。應難取。空教淚點多如雨。

聽說娑婆無量苦。為君一一分明舉。風俗淫邪人跋扈。多囹圄。命終未免沉冥府。　檢點惡名看罪簿。因茲惹起閻羅怒。爐炭鑊湯燒又煑。爭容汝。自家作業非人與。

聽說娑婆無量苦。高誇富足慙貧窶。無食無衣無棟宇。懸空釜。舉頭又見紅輪午。　只有磵邊芹可煑。黃昏坐聽饑腸語。多粟多金多子女。同歡聚。看來總是前生注。

聽說娑婆無量苦。家家未免為商賈。出入江山多險阻。非吾土。磨牙噬肉遭人虎。　魂魄欲歸迷去所。煙橫北嶺雲南塢。一望連天皆莾鹵。知何許。荒村颯颯風吹雨。

聽說娑婆無量苦。人當亂世投軍旅。宼至不分男與女。摧腰膂。鳴蟬竟斷螳螂斧。　縱有才能超卒伍。幾人衣錦還鄉土。燕頷虎頭封萬戶。虗相悞。奈何李廣逢奇數。

聽說娑婆無量苦。凶兵解散還屯聚。昨日為齊今日楚。更奴擄。乾坤畢竟歸神武。　趙括才疎空自許。強秦用間欺其主。四十萬軍生入土。悲前古。至今鬼哭長平下。

聽說娑婆無量苦。星分海角船居戶。東望扶桑朝日吐。迷洲渚。砲車雲起青天雨。　卸却雲帆停却櫓。打頭風急鯨魚舞。衮衮潮聲喧萬鼓。愁肝腑。遭逢患難誰依怙。

聽說娑婆無量苦。茶鹽阬冶倉場務。損折課程遭箠楚。賠官府。傾家賣產輸兒女。　口體將何充粒縷。飄蓬未有棲遲所。苛政酷於蛇與虎。爭容訴。勸君莫犯電霆怒。

聽說娑婆無量苦。如今業債前來負。賊劫貨財身被擄。逢狼虎。挑生呪死兼巫蠱。　奴婢辛勤依惡主。黑瘡白癩聾和瞽。醜惡愚癡相與處。誰憐汝。發心歸命慈悲父。

聽說娑婆無量苦。橫遭獄訟拘官府。大杖擊身瘡未愈。重鞭楚。血流滿地青蠅聚。　牒訴紛紛皆妄語。無人敢打登聞鼓。天上羣仙司下土。能輕舉。何時一降幽囚所。

聽說娑婆無量苦。三農望斷梅天雨。車水種苗苗不舉。難禁暑。被風扇作荒茅聚。　久旱掘泉唯見土。海潮又入蒹葭浦。南北東西皆斥鹵。枯禾黍。官糧更要徵民尸。

西方樂漁家傲十六首

聽說西方無量樂。三賢十聖同依託。稽首彌陀圓滿覺。長參學。川流赴海塵成嶽。　佛性在躳如玉璞。須憑巧匠勤雕琢。凡聖皆由心所作。難描邈。華堂寶座珠瓔珞。

聽說西方無量樂。莊嚴七寶為樓閣。瑪瑙珊瑚兼琥珀。光堪摘。金繩界道何輝赫。　寶樹靈禽皆化作。滿池鳧鴈鴛鴦鶴。鸚鵡頻伽并孔雀。爭鳴躍。更看朵朵金蓮拆。

聽說西方無量樂。琉璃田地金城郭。翡翠鮮明珠磊落。蓮披蕚。幾多青赤并黃白。　大士聲聞隨所適。天華爛熳霑衣裓。各各化身千百億。神通力。須臾游徧微塵國。

聽說西方無量樂。法王治化消諸惡。天上人間元不隔。相參錯。聖凡平等同圓覺。　長見寶花空際落。朝朝暮暮聞音樂。衣食自然非造作。香臺閣。徧周國界常寬廓。

聽說西方無量樂。凡夫淺智難圖度。隨有願求無不獲。何勞索。珠衣綺饌黃金宅。　地似掌平尤廣博。八功德水非穿鑿。白藕花中胎可托。三生約。如今豈可輕拋却。

聽說西方無量樂。君王便是如來作。不立三光并五嶽。除溝壑。紅霞紫霧長籠絡。　四八儀容金閃爍。鉢中美味隨斟酌。發願往生真上䇿。堪呵責。死生路上飄蓬客。

聽說西方無量樂。風林水鳥聲交作。法句時時相警覺。貪嗔薄。能教有學成無學。　不染六塵離五濁。如蟬脫去無明㲉。肎受涅槃生死縛。空撈摸。語言文字皆糟粕。

聽說西方無量樂。一聞妙道忘知覺。胸次不留元字脚。真標格。光明徧界紅輪赫。　鵬翅展開滄海窄。誰能更問籬邊雀。多少凡毛并聖角。都拈却。塵塵剎剎歸無著。

聽說西方無量樂。長生不假神仙藥。胎就眼開花正拆。心彰灼。永為自在逍遙客。　來度眾生離火宅。命終免被閻王責。露地牛兒如雪白。無鞭索。黃金地上從跳躍。

聽說西方無量樂。娑婆已悔從前錯。佛號自呼還自諾。思量著。唯心淨土誰云隔。　一貫由來雙五百。嬰兒謾把空拳嚇。擬議不來遭一摑。諸禪客。凡情聖解曾銷鑠。

聽說西方無量樂。四方上下天垂幕。不比娑婆田地惡。無垠堮。純將一片琉璃作。　能埽愛河波浪涸。盡翻苦樹枝條落。智燄爭容蚊蚋泊。神超卓。徑登廣大毗盧閣。

聽說西方無量樂。且教影與形商略。收拾神情歸澹泊。重磨削。觚圓更復雕為朴。　世事休休還莫莫。誰將天爵并人爵。一念未生誰善惡。俄然覺。紫鱗掣斷黃金索。

聽說西方無量樂。未曾聞見須揚搉。異寶奇珍光間錯。同棲泊。如來大士并緣覺。　諸上善人皆許諾。談空說苦相酬酢。百鷙羣中隨一鶚。翔寥廓。從茲永斷凡夫惡。

聽說西方無量樂。樂邦是我心開拓。根缺女人皆不著。誰強弱。一人一朵金蓮蕚。　行樹七重珠網絡。寶橫風韻金鈴鐸。天上樂音相間作。須誠慤。返聞自性同先覺。

聽說西方無量樂。娑婆自恨身飄泊。注想存心連晦朔。歸皇覺。金臺接引休忘約。　架廈區區同燕雀。成橋渺渺隨烏鵲。早晚無常來逼迫。難推却。西游快展摩霄翮。

聽說西方無量樂。彌陀聖主垂恩澤。洗我禪心清且白。難尋跡。月光倒射寒潭碧。　舊債新冤都解釋。通身變作黃金色。一念須臾圓萬德。真奇特。十方佛授如來職。

西齋淨土詩

No. 1164-10b 題䟦一律

日日當陽話夕陽　金桴擊鼓響逢逢(叶房)

覺翁解惑欣重解　則老揚宗幸載揚

法界千花開佛國　無生一曲演珠玉

臨行喝死支離客　振古威名壓野狂

戊申七月。私淑弟子古歙成時稽首賦。時年五十有一。

淨土十要卷第八

(弟子程思訓出資參兩　胡淨睿　吳淨廸　王淨喻　許忠信　程淨初　程傳超　吳令琪　畢真聖　洪真慕　戴士驤各壹兩。共刻西齋淨土詩。伏願各各自身與法界眾生。淨土妙境念念現前。淨土法音時時盈耳。此生福慧增崇。當來往生得記　（又江等光貳錢運壹錢參分　朱昌）)。

靈峰蕅益大師選定淨土十要卷第十

述曰。世有兩般人於淨土法門必不能入。禪者執悟門。矜自力。視念佛不啻依草附木搖尾乞憐。儒者咀名理。豔清言。視念佛不啻臭腐殘餿食唾欲歐。此兩者一如長眙深瞫而不見䀹毛。一如覔龍肝鳳髓而厭棄本分茶湯也。何從接而入哉。儻冀其入。須向此人眼底盤踞鴟蹲揚聲大呼。使其睒䁑失據。或俟枵腹垂涎時進以簞食豆羮。使其饞[飢-几+崇]厭足。然非尋常禪者儒者及念佛者可能也。禪能滅却正法眼藏。灼見永明楚石用處。儒能裂斷文字縛。徹悟君子之道。果造端乎夫婦之知。能然後從而發揮淨土。庶可死兩般人偷心耳。袁宏道身為橫埽千軍之儒英。又為跳踉井幹之禪擘。乃能百尺竿頭得一退步。合西方言教而論斷之。使上兩般人不能不屈驕折傲。俯從而窺。纔一俯窺。心膽俱寒肺腑盡奪。匪仗阿彌神力未易有此也。嗟乎壇經之警䇿既杳。世徒聞破斥安養之譚。龍谿之宗說雙亡。世徒有尋僧說禪之號。西方豐蔀日斗俱蔽矣。合論出於淨宗弊極之年。闡教救時於今為烈。靈峰收為一要。卷當第十。志殿也。

No. 1164-13a 評點西方合論序

唯大徹大悟人始可與談念佛三昧。否則百姓之與知與能猶遠勝。仁者見之謂之仁。智者見之謂之智也。達磨西來事出非常。有大利必有大害。嗚呼。先輩幸得大利。今徒有大害而已。誰能以悟道為先鋒。以念佛為後勁。穩趨無上覺路者耶。袁中郎少年穎悟。坐斷一時禪宿舌頭。不知者以為慧業文人也。後復深入法界歸心樂國。述為西方合論十卷。字字從真實悟門流出。故絕無一字蹈襲。又無一字杜撰。雖台宗堂奧尚未詣極。而透徹禪機融貫方山清凉教理無餘矣。或疑佛祖宗教名納老宿未易徧通。何少年科第五欲未除乃克臻此。不知多生熏習非偶然也。傳聞三袁是宋三蘇後身。噫中郎果是東坡。佛法乃大進矣。予每謂明朝功業士遠不及漢唐。宋理學則大過之。陽明一人直續孔顏心脈。佛門居士唐梁肅．宋陳瓘．明袁宏道。蓋未可軒輊也。忠肅初年偶疑金剛為泥人揩背語。遂為禪者所笑。試讀彼三千有門頌。可復笑乎。中郎少年風流灑落。亦為緇素所忽。試讀彼西方合論。可復忽乎。嗚呼。今人不具看書眼。何怪乎以耳為目也哉。特集吳門所刻標註并為評點以表彰之。重謀付梓用廣流通。普使法界有情從此諦信念佛法門。至圓至頓高超一切禪教律。統攝一切禪教律。不復有泣岐之歎也。辛卯夏四月北天目蕅益沙門智旭拜述。

曾有緇素共閱此序。一人大拂。一人把玩不置。數人傾服。余謂數人曰。大徹悟人與與知與能之百姓相去幾何。皆擬議。余又問。設使未悟以何為先鋒。復擬議。余為指大拂者曰。此公若解傾服。定不類公等。又為指把玩者曰。此公得其毛。公等不屬於毛。時數公互相顧笑。而拂玩兩公默然。然則具擇法眼誠難乎哉。附記於此(弟子成時)。

No. 1164-13b 西方合論原序(此序亦靈峰大師評點)

香光子避囂山剎修淨業。一禪人闊視高步過舍而譚。見案上淨土合論。閱未終篇。抗聲曰。此之法門原用接引中下。中下根智慧輕微。業力深重。以憶佛念佛獲生淨土。如石附舟可以到岸。吾輩洞了本源。此心是佛。何處覓佛。此心是土。何處見土。實際理中覓生佛去來生死三世相。無一毛頭可得。纔說成佛已是剩語。何得更有分淨分薉捨此生彼之事。但應於此悟去。作一自在閑人。淫怒癡皆平等道場如如不動。何乃舍己佛拜金銅。且謂悟與未悟皆宜修習。無事生事。吾所不曉。香光聞而太息曰。若所言止圖口角圓滑。不知一舉足將墜火阬也。生死無常轉盻即至。如何熟記宗門見成相似語以為究竟。都云我已成佛不必念佛。若約理言。一蚤一蝨皆具如來清淨覺體。諸佛成正覺。眾生墮三塗。本體未嘗增減。生死涅槃等是妄見。無諸佛無眾生。於此證入亦無能證之人所證之法。泯絕心量超越情有。大地無寸土。佛之一字向何處安。至於進修法門。於無修證中修證。無差等中差等。千差萬別。雖位至等覺尚不知如來舉足下足處。從上祖師所以呵佛斥教一切皆遮者。因人滯教相隨語生解。不悟言外之本體。漫執語中之方便。一向說心說性說空說幻。頓漸因果無不曉通。及問本命元辰便將經論抵對。除却現成言語。依舊茫然。所謂數他家錢己無亞分。或有真實修行之士。佛性不明辛苦行持。如盲無導。止獲人天之果。不生如來之家。諸祖知其弊端。遂用毒手剗言語。塞解路。拶情識。令其苦參密究。逆生滅流。生滅情忘取捨念寂。始識親生父母歷劫衣珠。却來看論看經。一如道家中事。然後如說修進。以佛知見淨治情緣。拜空花如來。修水月梵行。登陽燄階級。度谷響眾生。不取寂證是謂佛種(悟後正好看經。正好修行。可見悟道是初步。看經修行是悟後功夫。不同流俗以看經修行為淺近。悟道為深遠。成顛倒見)。正如杲日當空行大王路。不同長夜趨走攀棘墮荊。豈謂一悟以來即同極果。岑大蟲謂。果上涅槃。天下善知識未證。以功未齊於諸聖。但明見佛性。亦得名善知識也。弘辨禪師曰。頓明自性。與佛同儔。然有無始染習。故假對治令順性起用。如人喫飯不一口便飽。溈山曰。初心從緣頓悟自理。猶有無始曠劫習氣未能頓淨。須教渠淨除現業流識。即修也。不可別有法修行趣向(看經修行皆所以淨除習氣。皆非別法)。夫諸祖為人壁立萬仞。火聚觸即燒。刀林動便創。未曾開口已隔千山。至機緣之外平實商量。未嘗絕階級。遮修行。傳燈錄中分明詳悉。大慧．中峰言教尤為緊切。血誠勉旃。惟恐空解著人墮落魔事。何曾悟後不假修行。後世不識教意。不達祖機。取喝佛罵祖破膽險句為行持。昔人為經論所障。是雜食米麥不能運化。後人飽記禪宗語句。排因撥果越分過頭。是取大黃巴豆為茶飯也。自悞悞人弊豈有極。是以纔入此門便輕十方如來。莫不云無佛可成。無行可修。見人念佛則曰自性是佛。見修淨土則曰即心是淨。言參禪尊之九天。言念佛蹂之九地。全不思參禪念佛總之為了生死。同是出苦海之寶筏。越界有之橋梁。事同一家。何勝何劣。參門所悟亦有淺深。念佛所修亦有高下。如何執定參者即是上器。念者便為下根。達磨西來已云。二百年後明道者多行道少。說理者多通理少。今傳燈錄中如麻似粟。同云入悟其實迥分。至如般若緣深靈根夙植。伽陵破卵香象截流。見根宗於片言。顯威用於一喝。一聞千悟得大總持。或有懷出世之心。具丈夫之志。舍塵情。究大事。不怙小解。惟求實知。甞膽臥薪飲冰吞蘖。三四十年後或遇明師痛與鍼劄。偷心死盡心華始開。此後又須潛行密修銷融餘習。法見尚捨況非法耶。趙州除粥飯是雜用心。湧泉四十年尚有走作。香林四十年打成一片。業業兢兢如護頭目。直至煙消灰滅自然一念不起。業不能拘。生死之間隨意自在。詰其所證恐亦未能超於上品上生之上。何以明之。龍樹菩薩宗門鼻祖也。大智慧大辯才住持佛法。世尊遙為授記。不過曰證初歡喜地往生安樂國而已。而觀經上品上生剎那亦證初地。今宗門諸大祖師。縱見離蓋纏。語出窠臼。豈能即過龍樹。龍樹悟無生無相之宗。具不墮階級之見。而生於安養。與上上輩所證正等。則禪人所證豈能獨超。良以上下生解第一義還同禪門之悟深。信因果還同禪門之修止。念佛往生別耳。吾以為悟修之士。既不能取無餘涅槃同如來。又不肎取有餘涅槃同二乘。必入普賢行願之海。若非捨一身受一身濟度眾生。則從一剎至一剎供養諸佛。既見諸佛還同往生。究竟與上上生止在鴈行伯仲之間。何以高視祖師。輕言淨侶。其或悟門已入休歇太悤。智不入微道難勝習。一念不盡即生死之根。業風所牽復入胎獄。如五祖戒為蘇子青。草堂作魯公。隔陰之後隨緣流轉。道無長而有消。業有加而無減。縱般若緣深不落三塗。而出房入房亦太辛苦。還視中下往生輩。已天地不足喻其否泰矣。況後世宗風日下。人根日漓。發心既多不真。功夫又不純一。偶於佛祖機鋒知識涎沫悟得本來成佛處。當下即是處。意識行不到語言說不及處。一切不可得。不可得亦不可得處。將古人語句和會無不相似。即云馳求已歇。我是無事道人。識得煩惱如幻則恣情以肆煩惱。識得修行本空輒任意以壞修行。謂檀本空也。反舍檀取慳。忍本空也。反聽隨寘忍。言戒則曰本無持犯何必輕犯重持。言禪則曰本無定亂何必捨亂取定。聽情順意踏有譚空。既云法尚應捨。何為復取非法。既云真亦不求。胡為舍之求妄。既云修觀習定皆屬有為之功。何獨貪利求名偏合無為之道。愛憎毀譽之火纔觸即高。生老病死之風微吹已動。爭人爭我說是說非。甚至以火性為氣魄。以我慢為承當。以譎詐為機用。以誑語為方便。以放恣為游戲。以薉言為解黏。讚歎破律無行之人。侮弄繩趨尺步之士。偏顯理路故窮玄極妙莫之踪由。盡剗行門故縱意任心無復規矩。口言往生是小乘法。令人修習己乃宴然。或至經年不拜一佛。不禮一懺。不轉一經。反看世間不必有之書。行道人不宜行之事。使後生小子惟尋見解。專逞聰明。纔有所知即為一超直入。輕狂傲慢貢高恣睢。口無擇言身無擇行。成羣作隊舞弄猖狂。父既報讐子遂行劫。寫烏成馬展轉差譌。不念世間情欲無涯隄之尚溢。如何日以圓滑之語共破因果之門。決其防藩。導以必流。自悞悞人。安免淪墜。若不為魔所攝。定當永陷三塗。劍樹刀山報其前慝。披毛戴角酬還宿殃。莫云悟達之人業不能繫。夫業不能繫。非謂有而不有。正以無而自無。生既隨境即趨死。安得不隨業攸往。眼前一念瞋相即怪蟒之形。一念貪相即餓鬼之種。無形之因念甚小。有形之果報甚奢。情念介然識田持之。千萬劫簸終不遺失。如一比丘以智慧故身有光明。以妄語故口流蛆蟲。一言之微得此惡果。雖有光智終不能消。今煩惱無明熾然不斷。欲以相似見解冀消惡業而出三塗。無有是處。嚮使此等不得少以為足。常如說以修行。終不自言已悟即心是佛。豈可復同中下念佛求生了達生本無生。不妨熾然求生。即心是土。蓮邦不屬心外。不釋禮拜。不舍念誦。智力行力雙轂竝驅。方當踞上品蓮臺。坐空中寶閣。香積朝飯滿月夕遊。回視胎生人民彳亍寶地。不聞法語。不見法身。象馬難羣。雞鳳非類。何況人天小果甕中蚊虻者哉。而乃枵腹高心著空破有。卒以偏執之妄解。攖非常之苦報。不與阿彌作子。却為閻羅之囚。不屑淨眾傳鑣。却受阿旁之指。棄寶林而行劒樹。舍梵音而聽叫號。尚不能與世間無知無見行少善少德生於人天者儔。毫釐有差天地懸隔。可不哀歟。然則宗門中人。上未必能超上品。而下之已墮三途。故知此道險難未易遊履。成則為佛。敗則為魔。王賊判於指彈。卿烹別於目瞤。苦樂之分宜早擇矣。今代悟門一脉不絕如綫。鼓鐘之下寂寥無人。止有二三冠纓路途端直。然既為俗士。不同釋子戒律縛身。方寘身大火之中。浸心煩惱之海。雖戒營幹世事內。依稀得一入門。而道力甚淺。業力甚深。極粗莫如淫殺之業猶不能折身不行。何況其細。生死邊際安能脫然。徒見豪奢如于頔。奸惡如呂惠卿．夏竦。躁進如張天覺。風流豔冶如白樂天．蘇子瞻等。皆列傳燈。摩肩列祖。便謂一切無礙別有源流。不知彼等諸人雖具正見。若謂從此不受分段。業不能牽。吾未敢許。方當長夜受報未有了期。故知念佛一門於白衣尤為喫緊。業力重。仰仗佛力獲免長淪。如負債藏於王宮。得不抵索。既生佛土。生平悟解皆不唐捐。生死催人。出息難保。早尋歸路。免致亂忙。縱使志在參禪。不妨兼以念佛。世間作官作家猶云不礙。況早晚禮拜念誦身心宴如者乎。且借念佛警綿。可提參禪之怠。借參門洞徹。可堅淨土之歸。適兩相資最為穩實。如此不信真同下愚。石頭居士。少志參禪根性猛利。十年內洞有所入。機鋒迅利珠語走盤。尋常與人論及此事。下筆傾湫。不蹈祖師陳言。直從胸臆流出。活虎生龍無一死語。遂謂了悟無所事事。雖世情減少不入塵勞。然弄月嘲風登山玩水。文酒苑騷雅場嬾慢。疎狂未免縱意。如前之病未能全脫。所幸生死心切。不終陷溺。痛念觸途成滯。見境生心。浮解實情未能相勝。始約偏空之見。涉入普賢之門。又思行門端的莫如念佛。而權引中下之疑未之盡破。後博觀經論。始知此門原攝一乘。悟與未悟皆宜修習。於是採金口所宣。菩薩所闡。諸大善知識所揮。附以己意。千波兢起。萬派橫流。詰其匯歸。皆同濫始。其論以不思議第一義為宗。以悟為導。以十二時中持佛名號一心不亂念念相續為行。以六度萬行為助因。以深信因果為入門。甫成而同參發心持戒念佛者五人。共欲流通。以解宗教之惑。香光根微識劣。久為空見所酖。肆志縱情有若狂象。去年沉湎之夜。親遊鬲子地獄烈火洞然。見所熟譚空破戒亡僧。形容尫羸跛足而過。哭聲震地殆不忍聞。及寤身毛為豎。遂亦發心歸依淨土。後讀此論。宿疑冰釋。所以今日不憚苦言。病夫知醫。浪子憐客。汝宜盡剗舊日知見。虗心誦習。自當有入。生死事大。莫久遲。疑於是禪人悲淚交集。自云。若不遇子。幾以空見賺過一生。子生我矣。懇案集作禮而去。

時萬曆庚子仲春廿三日也。袁宗道伯修甫書於白蘇齋。

No. 1164-13 西方合論

荷葉菴石頭道人　袁宏道　撰述

上生居士　袁中道　參定

古郢門人　張五教　筆受

雙徑沙門　如奇　標旨

蕅益沙門　智旭　評點

夫滯相迷心有為過出。著空破有莽蕩禍生。達摩救執相之者。說罪福皆虗。永明破狂慧之徒。言萬善總是。滅火者水。水過有沉溺之災。生物者日。日盛為枯焦之本。如來教法亦復如是。五葉以來單傳斯盛。迨於今日狂濫遂滋。謬引惟心。同無為之外道。執言皆是。趨五欲之魔城。不思阿難未得盡通。頭陀擯斥。摩達微牽結使。尊者呵譏。蟬翅薄習寶所斯遠。丘山崇垢淨樂何從。楞伽傳自達磨。悟修竝重。黃梅流通般若。空有雙圓。未聞一乘綱宗呵叱淨戒。五燈嫡子貪戀世緣。昔道士著鬼。田父以湯沃醒。士以辟鬼符為謝。聞者笑之。今之學者。貪瞋邪見熾然如火。欲為人解縛。何其惑也。余十年學道墮此狂病。後因觸機薄有省發。遂簡塵勞歸心淨土。禮誦之暇取龍樹．天台．長者．永明等論細心披讀。忽爾疑豁。既深信淨土。復悟諸大菩薩差別之行。如貧兒得伏藏金。喜不自釋。愚菴和尚．平倩居士謀余裒集西方諸論。乃宗古德要語勒成一書。命曰西方合論。始於己亥十月廿三日。成於十二月廿二日。既寡檢閱。多所脫漏。唯欲方便初心。尚期就正有道。略稽往哲。分敘十門。

第一剎土門
第二緣起門
第三部類門
第四教相門
第五理諦門
第六稱性門
第七往生門
第八見網門
第九修持門
第十釋異門

第一剎土門

夫一真法界身土交參。十佛剎海淨薉無別。秪因眾生行業有殊。諸佛化現亦異。或權或實或偏或圓。或暫或常或漸或頓。一月千江波波具涵淨月。萬燈一室光光各顯全燈。理即一諦。相有千差。若非廣引靈文。眾生何所取則。爰取諸教。略敘十門。

一毗盧遮那淨土
二惟心淨土
三恒真淨土
四變現淨土
五寄報淨土
六分身淨土
七依他淨土
八諸方淨土
九一心四種淨土
十攝受十方有情不思議淨土

一毗盧遮那淨土者

即諸佛本報國土十蓮華藏世界海。　一華藏最下世界皆有十佛世界微塵數廣大剎清淨莊嚴。一一廣大剎復有十佛世界微塵數小剎圍遶倍倍增廣。一一華藏世界皆滿虗空互相徹入。淨薉總含重重無盡。如法而論。一毛一塵各皆具此無盡法界。佛及眾生無二無別。或曰此眾生實報莊嚴不同權教推淨土於他方。是為實教。或曰眾生雖具此實報。爭奈真如無性不能自證。非假方便由權入實。眾生豈有證毗盧之日也。答。約諸佛化儀則可。實相土中無此戲論。毗盧遮那此云徧一切處。徧一切處即無量壽表義。豈有勝劣。如來說阿彌在西方。亦如大雲經阿彌陀佛言釋迦在娑婆也。夫釋迦為主。則釋迦徧一切。而阿彌為所徧之一處。阿彌為主。則阿彌徧一切。而釋迦為所徧之一處。如一人之身自呼為自。他呼為他。故自自時不妨為一切人之他。他他時不妨為一切人之自。以是義故自他不成。自他不成。自亦徧一切處。他亦徧一切處。豈定有他方可執。是故西方毗盧非自他故。何以故。毗盧無不徧故。若言權。言方便。即有不徧。不徧者毗盧之義不成(可見西方即毗盧淨土。毗盧是實則西方決非權矣)。

二惟心淨土者

直下自證當體無心即是淨土。維摩經。直心是菩薩淨土。菩薩成佛。不諂眾生來生其國。深心是菩薩淨土。菩薩成佛。具足功德眾生來生其國。大乘心是菩薩淨土。菩薩成佛大乘眾生來生其國。乃至欲得淨土當淨其心。隨其心淨則佛土淨。夫心是即土之心。土是即心之土。心淨土淨法爾如故。此語豈非西方註脚。多有執心之士。卑西方法門為單接鈍根者。由心外見土故也。夫念即是心。念佛豈非心淨。心本含土。蓮邦豈在心外。故知約相非乖惟心。稱心實礙普度矣。

三恒真淨土者

即靈山會上所指淨土。引三乘權教菩薩令知此土即薉恒淨。諸眾信而未見。夫薉性本寂。俗相恒空。故菩薩居薉恒寂。入俗常空。正顯淨義。但眾生執海難清。識繩易縛。言業本空則恣情作業。言行無體即肆意冥行。犯永嘉所呵。墮善星所墜。以致生遭王難。死為魔眷者。往往而是。嗟夫使盡大地皆菩薩。斯言誠為利益。儻菩薩少而凡夫多。則斯言之利天下也少。而害天下多矣(誰敢以恒真淨土之言為利少害多。非大悟者不能有此膽識)。

四變現淨土者

法華三變淨土。移人天於他方。維摩足指按地。即時大千世界若百千珍寶嚴飾。此是如來暫令顯現。亦是法爾。然智如鶖子尚且如盲。劣根眾生無由獲見。且人天置諸方外。全無接引之緣。神力暫現還無。詎是恒常之土。豈若安養淨邦塵劫常住。阿彌慈父十惡不遺者哉。國土勝劣居然可知。

五寄報淨土者

四禪地中摩醯首羅天。如來於彼成等正覺。起信論。菩薩功德成滿。於色究竟處示一切世間最高大身。藏和尚謂別十地寄報。十王第十地寄。當此。天王即於彼示成菩提。然彼天雖三災不到。未若蓮邦直出三界。以在色究竟故。

六分身淨土者

涅槃經。度三十二恒沙佛土。有世界名無勝。我於彼出現。為化眾生於此界轉法輪。又佛謂央崛。我住無生際而汝不覺知。東方有佛往問之。彼佛言。釋迦即是我身。大意謂彼淨土是佛實報。此是分身。雖彰一佛報境。未具攝化之義。佛分上即有。眾生分上即無。未為殊勝。

七依他淨土者

梵網經。我今盧舍那。方坐蓮華臺。周帀千花上。復現千釋迦。一花百億國。一國一釋迦等者。以初地化百剎有百葉之花。二地化千剎則有千葉。三地萬葉。四地億葉。次第倍增。依他受用身。分示報境。入地乃見。非如蓮池會上。十念眾生頓見淨佛國土。

八諸方淨土者

如東方藥師。南方日月燈。上方香積。佛佛各有淨土。皆是實報莊嚴。或佛神力顯現。或菩薩詣彼供養。緣彼佛未言攝生。故眾生無緣生彼。即妙喜世界雖有往生者。未聞無動有普引之言。且有須彌諸山及鬼神婦女。嚴淨不如安養也。又瑠璃世界釋迦亦勸往生。然藥師經正旨為助生極樂。勸人息滅惑業成就念佛三昧。還同折門教意。非比阿彌如來純以念佛攝一切人往生彼土也。

九一心四種淨土者

一凡聖同居土。分淨薉二類。薉土之中凡聖各二。凡二者。一惡眾生。即四趣也。二善眾生。即人天也。聖二者。一實聖。即四果．辟支．通教六地．別十住．圓十信．後心。通惑雖盡報身猶在。皆名實也。二權聖。謂方便．實報．寂光土中法身菩薩及妙覺。佛為利有緣應生同居。皆是權也。是等與四趣共住。故名薉土。淨土者。如妙喜國。雖有鐵圍男女之類。以無四惡趣故名淨也。二方便有餘土(下方便等三土各分淨薉。唯西方極樂橫具四土而四土皆淨。所以最妙。尚宜細細發揮)。謂二乘三種菩薩破見思惑。證方便道。捨分段身而生界外。故曰方便。而塵沙別惑無明未斷。故曰有餘。釋論。出三界外有淨土。聲聞．辟支佛出生其中。受法性身。非分段也。三實報無障礙土。純諸法身菩薩所居。盡塵沙惑。分破無明。得真實果。而無明未盡。潤無漏業。受法性報身。亦名果報國。仁王經。三賢十聖住果報。以觀實相。發真無漏。感報殊勝。故名實。色心不二。毛剎相容。故名無障礙。華嚴因陀羅網世界是也。四常寂光土。妙覺極智所照如如法界。名之為國。亦名法性身。但一真如佛性。非身非土而說身土。離身無土離土無身。諸佛如來所遊居處。妙宗曰。經論言寂光無相者。謂已盡染礙之相。非如太虗空無一物。良由三惑究竟清淨。則依正色心究竟顯明。大經曰。因滅是色獲得常色。受想行識亦復如是。仁王稱為法性五陰。是為極果。已上四土名義迥別。雖一切淨薉佛土各具此四。只在一心而境界不同。非異成異。是故同居是退地。方便是亦退亦不退地。謂退墮二乘。不退墮凡夫。實報是不退地。寂光是非退非不退地。但有豎出義。無橫具義。故最初同居一關。無不思議因果可論也。

十攝受十方有情不思議淨土者

即阿彌陀佛西方極樂淨土。其中大功德海。大悲智海。大願力海。若具說者假使盡十方諸佛．菩薩．聲聞．辟支。下至蜎飛蝡動草木瓦礫鄰虗微塵之類。一一具無量口。口一一具無量舌。舌一一出無量聲。常說倍說熾然說無間說。經百萬億塵沙阿僧祇劫亦不能盡。且約五義釋之。一謂阿彌身中有無量眾生。眾生身中有無量阿彌。國土亦然。是故一眾生念阿彌。一阿彌見。眾眾生念阿彌。眾阿彌見。眾生念念阿彌。即念念阿彌見。若眾生身中無阿彌者。阿彌不見。如陽燧中能得火不能得水。故阿彌身中無眾生者。阿彌亦不見。如胎中兒與母俱不與石女俱故。是故身含身。身含身身。土含土。土含土土。身土交含。重重無盡。是身土不思議義。二謂若離性言土。土即心外。是幻化故。幻化即斷滅相。眾生不生。若即性言土。性是有形是一定故一定即無變易。眾生亦不生。即性即相。非性非相。存非非亡。存即即壞。是性相不思議義。三謂即念佛即見佛。即成佛即度生。一時具足。如人三十至四十歲無間斷相。若離三十至四十者。中間即有分限。而我此身無分限故。若由三十至四十者。中間即有相續。而我此身乃至相續不可得。故念佛因果亦復如是。是因果不思議義。四謂若阿彌因念而來。此眾生因憶佛而生。彼即有去來。有去來即有程途。有程途即有險易。般舟三昧曰。不於是間終。生彼間佛剎。佛無所從來。我亦無所至。先德云。生則決定生。去則實不去。如天鼓鳴。遠近齊聞。非去來故。如水中月。東行則東。西行則西。非去來故。是去來不思議義。五謂如澄潭山影。如春暘百草。如眾生業力。如日月光相。如胎中根。如身中我。如齒堅舌柔。如眉橫髮長。是畢竟不可思議不思議義。所以十方諸佛吐心吐膽。亦只道得希有難信而已。雖大千舌相詎能分疏其萬一哉。孔子曰。夫婦之愚可與知。及其至也。聖不知。至哉言也。無量法門一以貫之矣。

第二緣起門

夫樂鮑肆者不念檀栴。非實不念。以不厭故。乍使引之晤室。爇栴炙沉。不終日而悲其昔之薉。厭離之不早也。夫生死臭薉愈於鮑肆。眾生貪嗜倍彼蠅蚋。諸佛為鬻香長者。愍一輩人天沒溺濁海。是故阿彌導師廣開香嚴之肆。釋迦慈父確指淨域之門。盡大地無非貧兒。一佛號便為資本。莫離十念足驗誠言。塞鼻臆腥久當自厭。今約西方起教。略分十義。

一一大事
二宿因深
三顯果德
四依因性
五順眾生
六薉相空
七勝方便
八導二乘
九堅忍力
十示真法

一一大事者

眾生處五濁世。如囚處獄。等不等罸。未有一得免者。以入獄者皆罪人。處人天六道者。皆業報分段之身故也。然人入獄無刻不求出離。良由獄之煎苦難忍難堪。棘牆外更有許大安樂世界。此之苦樂但入獄者無不知也。今眾生以煩惱為家。以生死為囿。繫心衣冠之囚長。適情金玉之桁楊。豈知大鐵圍山是我棘牆。三界法場之外各有家鄉田地也。諸佛憫此。酸心痛骨為分別淨薉。指以脫歸路程。而歲久拋業之人了無歸處。又大建宅舍以安之。一則往來獄門為治道途。一則長伺獄外修飾旅館。如是之恩何由可報。嗟夫燭長夜。揭覆盆。諸佛不惜垂手。眾生何苦戀戀也。經云。如來為一大事出現於世。大事者即此事也。眾生反戀毛頭許事。以小易大。甘心瘦死。何哉(奇曰。囚以饑寒死曰瘦)。

二宿因深者

一正因。即三世諸佛與諸有情自清淨體。如萬象依空。山川依地。穀依種子。花果依仁。若無此因。佛果不成。一切悲智純依此因而得建立。長者論。如來藏身。諸佛智海。莫不居中。若不見法身。一切福智大慈大悲總屬生滅。法身者即正因是。二正願。如本經。法藏比丘於自在王如來所發四十八大願。一願不成不取菩提。此依自性無量悲智。發如是不可思議願力。非心外見有眾生發願欲度。以眾生非心外故。三正行。如本經。法藏發願已。如是安住種種功德。修如是菩薩行。經無數億那由他百千劫。又一向出生菩薩經。阿彌昔為太子。聞此妙法。七千歲脅不至席。不念愛欲財寶。不問他事。常獨處。止意不傾動。復化八千億萬那由他人得不退轉。此自性行持。自性精進。非有作功德。雖歷億劫不離一念。以微妙法門離一切行一切劫故。是謂正因正願正行。如伊三點缺一不成。非作得非不作得。先德云。根深果茂。源遠流長。宿因既深。教起亦大。然乎哉。

三顯果德者

華嚴普賢行願品。諸佛如來因眾生而起大悲。因大悲生菩提心。因菩提心成等正覺。如曠野有大樹王。若根得水枝葉華果悉皆繁茂。生死曠野菩提樹王亦如是。一切眾生而為樹根。諸佛菩薩而為華果。以大悲水饒益眾生。則能成就諸佛菩薩智慧華果。是故諸佛取佛果者依於眾生。若無眾生佛果不成。如漢祖以救民故有百戰。以百戰故登寶位。登寶位故百姓樂業。若無百姓即無如上等事。究而論之。凡行一德一事一利一名者。無眾生皆悉不成。是故我無眾生即不成我。眾生是依我即正。眾生是正我即依。人我平等依正無礙。是法爾故。法爾即自然果德故。向外建立不成果義(縱迷心性向外建立。亦不在心性外。以心性無外故)。

四依因性者

一切眾生皆有如是淨性。譬一精金冶為釵釧溺器。金性是一。溺器者。具薉非金薉故。生佛亦然。同一淨性。但以釵釧溺器而有差別。非是性異。是故博地凡夫十念即生者。以本淨故。阿彌陀佛欲攝受是眾生即攝受者。以眾生本淨故。如鏡中之光非不磨得。非從磨得。生淨土者。非是行願及與念力所能成就。何以故。念行如鑪錘等。但能銷金。無別有金生故。

五順眾生者

樂兒童者以竹馬。樂老耄者以笻鳩。眾生所重惟寶玉衣食。故有自然七寶樓閣妙麗衣服飲食等事。辟火宅諸兒。非羊鹿等車決不肎出。出已純與大車。如來順眾生情說阿彌寶土。眾生生已各各自見細妙淨相無可比喻。方知琉璃硨磲猶如瓦礫。如達官貴人向田舍兒說王宮精麗。姑就彼極珍異者為擬向。非情量所及。如對生盲說色。無所用其方比矣。

六薉相空者

智論。有一子喜在不淨中戲。聚土為穀。以草木為鳥獸。人有奪者。瞋恚啼哭。其父思惟。此事易離。小大自休。眾生愛著不淨臭身及種種五欲。信等五根成就時即能捨離。何以故。若小兒所著是真物。雖至百歲著之轉深。若眾生所著物實有者。雖得五根亦不能捨。以諸法空誑不實。眾生所著即易為訓化。如人少悅色。壯營官。老嗜利。若實可好者。不應年變月易。以變易故。但是情妄。如夢中人喚之即醒。若夢實者雖喚無益。以俱非實。是故佛為一切眾生說淨土法門。

七勝方便者

此方便非自力亦非他力。自性海中具有如是自在功德。一切現成。是故一句聖號無復煩詞。十念功成頓超多劫。如萬竅怒號力在扶搖。因竅顯故。幽谷洞明功在晨曦。因谷見故。一綫蟻孔能穿連山之堤。是水力因蟻透故。一葉葦席能運萬斛之舟。是風力因葦張故。總皆法界性海。無作無為不思議力所現。非自非他。自他具足。故有如是殊勝方便。是謂捷中之捷。徑中之徑。舍此不修。是真愚癡(千古不易之論)。

八導二乘者

二乘避境趨寂。證假涅槃。不得如來法身。受業惑苦。一者無明住地。不得至見煩惱垢濁習氣臰薉究竟滅盡淨波羅蜜果。二者因無明住地有虗妄行未除滅故。不得至見無作無行我波羅蜜果。三者因微細虗妄起無漏業。意生諸陰未除盡故。不得至見極滅遠離樂波羅蜜果。四者變易生死斷續流注。不得至見極無變易常波羅蜜果。以是四種業惑未證真理。如來憫之。教令回斷滅心。修淨土行。令知即空不斷。即有不常。乘大乘智。入涅槃海。

九堅忍力者

龍樹曰。菩薩學般若波羅蜜。常欲不離諸佛。何故。未入菩薩位。未得阿鞞䟦致受記莂。若離佛便壞諸善根。沒在煩惱。自不能度。安能度人。如人乘船中流壞敗。欲度他人反自沒水。如少湯投大氷池。雖消少處反更成氷。以少功德。無方便力。欲化眾生。雖少利益反更墜落。聲聞．辟支雖有涅槃利益。無一切智。故不能教導。菩薩如象沒泥。非象不能出。菩薩若入非道。唯佛能救。同大道故。復次。菩薩作是念。我未得佛眼。如盲無異。若不為佛所導。則無所趣。錯入餘道。設聞佛法。異處行者未知教化時節。行法多少。復次。菩薩見佛或眼見心清淨。若聞所說心則樂法。得大智慧。隨法修行而得解脫。如是等值佛無量益利。豈不一心常欲見佛。如嬰兒不應離母。行道不離糧食。大熱不離凉風冷水。大寒不離火。度深水不離船。病人不離良醫。菩薩不離諸佛過於上事。父母親屬知識人天王等皆不能如佛益利。佛益利諸菩薩離諸苦處。住世尊之地。問云。何得不離諸佛。答。眾生有無量劫罪因緣。雖行福德。智慧薄少。雖行智慧。福德薄少。菩薩求佛道要行生忍．法忍。行生忍故一切眾生中發慈悲心。滅無量劫罪。得無量福德。行法忍故。破諸法無。明得無量智慧。二行和合。須世世不離諸佛。復次。菩薩常愛樂念佛。故捨身受身恒得值佛。如眾生習欲重。受婬鳥身。瞋恚多。生毒蟲中。菩薩不貴轉輪聖王人天福樂。但念諸佛。故隨心所重而受身形。復次。菩薩常善修念佛三昧因緣。故所生常值諸佛。所以天如禪師或問謂。悟達之士政願求生。汝但未悟。悟則淨土之趨萬牛莫挽者。此也。又云。汝將謂一悟之後習漏永除便不退轉耶。更無徧學佛法修行證果等事耶。便上齊諸佛入生入死不受障緣所撓耶。審如是諸大菩薩。修六度萬行。經恒沙劫者。是皆媿汝。教有聲聞出胎之昧。菩薩隔陰之昏。況近時薄解淺悟。自救不了者乎。縱悟處深遠。行解相應。奈何未登不退。力用未充。居濁惡。化剛強。先聖未許。如未完不固之舟。濟多人於惡海。自他俱溺。其理必然。故往生論。欲遊戲地獄門者。必生彼土。得無生忍已。還入生死救苦眾生。以此因緣求生淨土。先聖云。未得不退轉位。不可混俗度生。未得無生法忍。要須常不離佛。譬如弱羽只可傅枝。今釋迦已滅彌勒未去。四惡趣苦因果牽纏。外道邪魔是非扇亂。女色淫聲之相惑。惡緣薉觸之交侵。無現佛可依。又境緣所撓。初心悟達之人尠不遭其敗者。所以世尊殷勤指歸極樂。良有以也。蓋彼彌陀現在說法。樂土境緣種種清淨。儻依彼佛。忍力易成。高證佛階。親蒙授記。然後出化眾生。去來無礙。多見今之禪者不究如來之了義。不知達磨之玄機。空腹高心習為狂妄。見修淨土則笑曰彼學愚夫愚婦之為。余嘗論其非鄙愚夫婦。乃鄙文殊．普賢．龍樹．馬鳴等也。非特自迷正道。失善根。喪慧身。亡佛種。且成謗法之業。鄙聖之殃。佛祖視為可哀憐者。於是永明和上深憐痛哀。剖出心肝。主張淨土。既自修又化世。臨終種種殊勝相現。徑生極樂上品。夫永明悟達磨直指之禪。又致身極樂上品。以此解禪者之執情。為末法勸信。余謂其深有功於宗教者此也。真歇了禪師云。洞下一宗。皆務密修。其故何哉。良以念佛法門徑路修行。正按大藏。接上上器。傍引中下之機。又云。宗門大匠已悟不空不有之法。秉志孜孜於淨業者。非淨業見佛尤簡易於宗門乎。又云。乃佛乃祖在教在禪。皆修淨業。同歸一源。入得此門。無量法門悉皆能入。至如天衣懷．圓照本．北磵簡．天目禮等諸大老。皆禪門宗匠。究其密修顯化。發揚淨土之旨。不約而同。廣如彼文。不能盡錄。是故當知。禪宗密修不離淨土。初心頓悟未出童真。入此者方為堅固不退之門。

十示真法者

一切法門言空言有未為究竟。此念佛三昧即念而淨淨非是無。即淨而念念非是有。達淨無依即是念體。了念本離即是淨用。是故非淨外有念能念於淨。淨外有念念即有所。所非淨故。非念外有淨能淨於念。念外有淨淨即有二。二非淨故。當知諸佛順寂滅心而嚴淨土。念淨土當入一切寂滅門。諸佛順常樂我淨心而嚴淨土。念淨土當入一切常樂我淨門。諸佛順平等眾生心而嚴淨土。念淨土當入一切平等眾生門。諸佛順大悲智業而嚴淨土。念淨土當入一切大悲智業門。諸佛順無作無為不可思議業而嚴淨土。念淨土當入一切無作無為不可思議門。諸佛順塵勞煩惱性而嚴淨土。念淨土當入一切塵勞煩惱門。諸佛順微塵芥子相而嚴淨土。念淨土當入一切微塵芥子門。以上諸大法門。但一聲阿彌陀佛皆悉證入。亦無能證所證之相。若不爾者則是有餘之淨。念佛三昧即不如是。

第三部類門

夫如來說教廣有多門。或偶拈一題。或因緣舉出。唯念佛一門頻形讚歎。如高巒之峙平原。躍空而出。金星之晃沙磧。映日即明。法門殊勝未有逾此者也。今約諸經言西方大事者。一槩收入。分經緯二義。經非專談安養者不收。緯則泛舉念佛者亦入。登蔥山而樵玉首採羊脂。泛溟海而斮香忍捐牛首。聞所未聞。望於來哲。

一經中之經
二經中之緯
三緯中之經
四緯中之緯

一經中之經者

無量平等清淨覺經．無量壽經．阿彌陀經．無量壽莊嚴經．大寶積第十八無量壽如來會。五同一經。前四譯稍不精。六大阿彌陀經。龍舒居士將前四譯和會者。然寶積一會旨富詞法。不知龍舒何以不見。又佛說阿彌陀經．稱讚淨土佛攝受經。二同一經。而初簡淨。又觀無量壽經言十六觀。修持法門備載此經。上三種經專為西方起教。如天中天。人中王。不必排抑太虗空。一尚不得豈有二哉。經中妙義具見餘門。

二經中之緯者

鼓音聲王經。持阿彌陀佛名。臨命終時。佛與聖眾接引往生。又後出阿彌陀偈經。共五十六句。二經亦專言淨土。言義較前甚略。又鼓音重持呪。偈經伽陀部。皆非教本故。

三緯中之經者

華嚴經。普賢菩薩發十大願。臨命終時一切諸根散壞。一切威勢退失。惟此願王不相捨離。於一切時引導其前。一剎那間往生極樂世界。即見阿彌陀佛。其人自見生蓮華中。蒙佛授記。經無數劫。普於十方不可說不可說世界。以智慧力隨眾生心而為利益。乃至能於煩惱大苦海中㧞濟眾生。令其得生極樂世界。又解脫長者云。我欲見安樂世界無量壽如來。隨意即見。如是十方如來欲見即見。我能了知如來國土莊嚴神通等事。無所從來亦無所去。無有行處亦無住處。亦如己身無來無去無行住處。法華經。聞是經典如說修行。命終即往。阿彌陀佛大菩薩眾圍繞住處。生蓮華中寶座之上。得菩薩神通無生法忍。眼根清淨。見七百萬二千億那由他恒河沙等諸佛如來。楞嚴經。大勢至白佛。超日月光佛教我念佛三昧。譬如有人。一專為憶。一人專忘。如是二人。若逢不逢。或見非見。二人相憶。二憶念深。如是乃至從生至生。同於形影。不相乖異。十方如來憐念眾生。如母憶子。若子逃逝。雖憶何為。子若憶母如母憶時。母子歷生不相違遠。若眾生心憶佛念佛。現前當來必定見佛。去佛不遠。不假方。便自得心開。如染香人身有香氣。此則名為香光莊嚴。我本因地以念佛心入無生忍。今於此界攝念佛人歸於淨土。佛問圓通我無選擇。都攝六根淨念相繼。得三摩地斯為第一。寶積經。佛告父王一。切眾生皆即是佛。汝今當念西方世界阿彌陀佛。常勤精進。當得佛道。王言。眾生云何是佛。佛言。一切法無生。無動搖。無取捨。無相貌。無自性。可於此法中安住其心。勿信於他。爾時父王與七萬釋種信解歡喜悟無生忍。佛現微笑而說偈曰。釋種決定智。是故於佛法。決信心安住。人中命終已。得生安樂國。面奉阿彌陀。無畏成菩提。又佛告彌勒發十種心住生極樂。一於眾生起大慈無損害心。二起大悲無逼惱心。三於佛正法不惜身命樂守護心。四於一切法發生勝忍無執著心。五不貪利養恭敬尊重淨意樂心。六求佛種智一切時無忘失心。七於眾生尊重恭敬無下劣心。八不著世論於菩提分生決定心。九種諸善根無有雜染清淨之心。十於諸如來捨離諸相起隨念心。此十心隨成一心。欲生彼佛世界。若不得生無有是處。般舟三昧經。若沙門白衣所聞西方阿彌陀佛剎。常念彼方佛。不得缺戒。一心念。若一日晝夜。若七日七夜。過七日已見阿彌陀佛。覺不見夢。見之如夢中所見。不知晝夜。不知內外。不在冥故不見。不蔽礙故不見。菩薩心當作是念。時諸佛國境界名大山須彌山。其有幽冥之處悉為開闢。目亦不蔽。心亦不礙。是菩薩摩訶薩不持天眼徹視。不持天耳徹聽。不持神足到於佛剎。不是生彼剎乃見便於是間坐。見阿彌陀佛。聞所說經悉受得。從三昧中能具足。為人說之。觀佛三昧經。文殊自敘宿因。謂得念佛三昧。當生淨土。世尊復記之曰。汝當往生極樂世界。大集經賢護品。求無上菩提應修念佛禪三昧。若人稱念彌陀佛號。曰無上深妙禪。至心想像。見佛時即是不生不滅法。十住斷結經。有四億眾自知死此生彼。牽連不斷。欲為之源。樂生無欲國土。佛言。西方去此無數國土。有佛名無量壽。其土清淨無淫怒癡。蓮花化生不由父母。汝當生彼。如來不思議境界經。菩薩了知諸佛及一切法。皆惟心量。得隨順忍。或入初地。捨身速生妙喜世界。或生極樂淨土。隨願往生經。佛國無量。專求極樂者。以因勝。十念為因故。以緣勝。四十八願普度眾生故。稱揚諸佛功德經。聞無量壽如來名。一心信樂。其人命終。佛與諸比丘住其前。魔不能壞彼正覺心。又持諷誦念。此人當得無量之福。永離三途。命終往生彼剎。大雲經。善男子。西方安樂土。佛號無量壽。告一菩薩。娑婆世界釋迦牟尼佛為薄福鈍根眾生說大雲經。汝可往彼至心聽受。彼菩薩欲來。汝觀彼土諸菩薩身。滿足五萬六千由旬。是菩薩名無邊光。通達方便善能教導。入楞伽經。善逝滅度後。南天竺國中大名德比丘厥號為龍樹。能破有無宗。世間中顯我無上大乘法。得初歡喜地。往生安樂國。大悲經。有比丘祈婆伽。修習無量最勝善根。命終生西方無量壽佛國。以後成佛。號無垢光如來。

四緯中之緯者

華嚴毗盧遮那品。大威光童子得念佛三昧名無邊海藏門。光明覺品。爾時光明過千世界一切處。文殊菩薩各於佛所同時說言。一切威儀中。常念佛功德。晝夜無間斷。如是業應作。賢首品。見有臨終勸念佛。又示尊像令瞻敬。俾於佛所深歸仰。是故得成此光明。十無盡藏品。第八念藏。此念有十種。寂靜念。清淨念。不濁念。明徹念。離塵念。離種種念。離垢念。光耀念。可愛樂念。無能障礙念。兜率偈讚品。以佛為境界。專念而不捨。此人得見佛。其數與心等。十回向品。第十回向。以法施迴向。願得憶念與法界等無量無邊世界未來現在一切諸佛。十地品中。從初至末地地皆云。一切所作不離念佛。佛不思議法品。如來十種佛事。謂若有眾生專心憶念則得現前。心不調順則為說法等。入法界品。德雲比丘得憶念一切諸佛境界智慧光明普見法門。所謂智光普照念佛門。常見一切佛土種種宮殿嚴淨故。令一切眾生念佛門。隨眾生心樂皆令見佛得清淨故。令安住力念佛門。令入如來十力中故。令安住法念佛門。見無量佛聽法故。照曜諸方念佛門。悉見一切諸世界中等無差別諸佛海故。入不可見處念佛門。悉見一切微細境中諸佛自在神通事故。住諸劫念佛門。一切劫中常見如來諸所施為無暫捨故。住一切時念佛門。於一切時常見如來親近同住不捨離故。住一切剎念佛門。一切土咸見佛身超過一切無與等故。住一切世念佛門。隨自心樂普見三世如來故。住一切境念佛門。普於一切境界中見諸如來次第現故。住寂滅念佛門。於一念中見一切剎一切佛示涅槃故。住遠離念佛門。於一念中見一切佛從其所住而出去故。住廣大念佛門。常觀察一一佛身充徧一切諸法界故。住微細念佛門。於一毛端有不可說如來出現悉至其所而承事故。住莊嚴念佛門。於一念中見一切剎皆有諸佛成等正覺現神變故。住能事念佛門。見一切佛出現世間放智慧光轉法輪故。住自在心念佛門。知隨自心樂一切諸佛現其像故。住自業念佛門。知隨眾生所積集業現其影像令覺悟故。住神變念佛門。見佛所坐廣大蓮華周徧法界而開敷故。住虗空念佛門。觀察如來所有身雲莊嚴法界虗空界故。法華經。若有因緣。獨入他家。一心念佛。乞食無侶。一心念佛。又若人散亂心入於塔廟中。一稱南無佛皆已成佛道。淨名經。直心是菩薩淨土。菩薩成佛。不諂眾生來生其國。深心是菩薩淨土。菩薩成佛。具足功德眾生來生其國。大乘心是菩薩淨土。菩薩成佛。大乘眾生來生其國。布施是淨土。一切能捨眾生來生。持戒是淨土。行十善道滿願眾生來生。忍辱是淨土。三十二相莊嚴眾生來生。精進是淨土。勤修一切功德眾生來生。禪定是淨土。攝心不亂眾生來生。智慧是淨土。正定眾生來生。四無量心是淨土。成就慈悲喜捨眾生來生。四攝法是淨土。解脫所攝眾生來生。方便是淨土。於一切法方便無礙眾生來生。三十七品是淨土。念處正勤神足根力覺道眾生來生。迴向心是淨土。菩薩成佛。得一切具足功德國土。說除八難是淨土。菩薩成佛。國土無有三惡八難。自守戒行不譏彼缺是淨土。菩薩成佛。國土無有犯禁之名。十善是菩薩淨土。菩薩成佛。命不中夭大富梵行所言誠諦嘗以軟語眷屬不離善和諍訟言必饒益不嫉不恚正見眾生來生其國。菩薩隨其直心則能發行。隨其發行則得深心。隨其深心則意調伏。隨意調伏則如說行。隨如說行則能迴向。隨其迴向則有方便。隨其方便則成就眾生。隨成就眾生則佛土淨。隨佛土淨則說法淨。隨說法淨則智慧淨。隨智慧淨則其心淨。隨其心淨則一切功德淨。菩薩欲得淨土。當淨其心。隨其心淨則佛土淨。又菩薩成就八法。於此世界行無瘡疣。生於淨土。何等為八。饒益眾生不望報。代一切眾生受諸苦惱。所作功德盡施之。等心眾生謙下無閡。於諸菩薩視如佛。所未聞經聞不疑。不與聲聞違背。不嫉彼供不高己利而於中調伏其心。常省己過不訟彼短。恒以一心求諸功德。涅槃經。菩薩六念。念佛第一。又繫念思惟因緣力故得斷煩惱。大悲經。一稱佛名。以是善根入涅槃界不可窮盡。大般若經。佛告曼殊室利。菩薩能正修一相莊嚴三昧。疾證菩提。應離喧雜。不思眾生相。專念一如來。審取名字。善想容儀。即為普觀三世諸佛。即得諸佛一切智慧。坐禪三昧經。菩薩坐禪。不念一切。惟念一佛。即得三昧。增一阿含經。四事供養閻浮提一切眾生。若有稱佛名如[殼/牛]乳頃。功德過上不可思議。文殊般若經。欲入一行三昧。應處空閑捨諸亂意。不取相貌繫心一佛。專稱名字。隨彼方所。端身正向。能於一佛念念相續。即是念中能見過去未來見在諸佛。念一佛功德與念無量佛無二。阿難聞法猶住量數。若得一行三昧。諸經法門一一分別皆悉了知。晝夜宣說智慧辯才終不斷絕。阿難多聞辯才百千等分不及一。大集經。若人專念一方佛。或行或坐。至七七日現身見佛即得往生。法華三昧觀經。眾生一稱南無佛者皆作佛。惟一大乘無二三。一切法一相一門。所謂無生無滅畢竟空相。習如是觀。五欲自斷。五蓋自除。五根增長。即得禪定。那先經。人生造惡。臨終念佛。得生佛國。如大石置船得不沒。惡因念佛不入泥犁。其小石沒者。如作惡不知念佛。便入泥犁。總前經緯。作頌曰。

如來金口言　讚歎西方土　如入長安城

無別天子都　普賢佛長子　文殊七佛師

授記及迴向　是果位往生　釋種得法忍

善財證佛果　面奉阿彌陀　是菩薩往生

龍樹破有無　祈婆最勝根　皆得佛授記

是禪師往生　聞佛心信樂　誦念與持諷

大石置船上　是下劣往生　阿難世多聞

佛子中第一　不如念一佛　頓了諸經法

云何義解家　得輕易念佛　諸正念法門

經中皆悉載　但一大乘法　無二亦無三

奉勸悟達士　趂時歇狂解　一心念阿彌

蓮華念念生　此是常寂光　非報非方便

作是觀為正　勿妄生分別　禪教律三乘

同歸淨土海　一切法皆入　是無上普門

教海義無量　甕觀拾少許　一臠徧鼎味

是中有全藏

第四教相門

夫一大藏教如器銜空。空無相體。器有方圓。器盡空除。教忘教滅。是故隨緣普應則涅槃真如一器也。稱智自在則名相專持一空也。藥無定方。定方以病。豈玉屑珊瑚槩治四百四病哉。病除藥貴。便溺即是醍醐。異證同方。參苓化為酖毒。何況無上醫王治三乘出世之藥。療人天凡小等瘡者哉。先德約教。或一或多。名相雖別理趣是同。道人不揣固陋。竊附先哲。分別諸句。用彰一乘。使知淨土法門攝一代時教。毋為儱侗禪宗輕狂義學誑惑云爾。

一假有教(原名純有)
二趨寂教
三有餘教
四無餘教
五頓悟教
六圓極教

(純有即人天乘。趨寂等五即小．始．終．頓．圓也。若論判教。須約化儀四教．化法四教．通別五時方可全收一代所說法門。今僅依五教尚可商惜。中郎四十餘歲已棄世。未入台宗之室也。又純有不能出世。不得立教。秪可附在三藏教耳)。

一假有教者

凡夫耽愛。染造黑業。如來悲憫。為說地獄苦．餓鬼苦．畜生苦．無福德著我所苦。欲生人天。當修善根。佛初為提胃說世間因果。五百賈人同受五戒。先懺五逆十惡謗法等罪。是為有教。觀經修三福。首言孝父母．奉師長．慈心不殺．修十善業。無量壽經極言五惡．五痛．五燒之苦。教化羣生令持五善。二經為求往生遮諸不善。非忻人天小果。修持同證果別。楞嚴．華嚴諸方等經亦兼帶之。不名為有。觀經鈔曰。圓頓行者豈違小乘出家之式三皈眾戒威儀等事。又曰。得前前不得後後。得後後必得前前。何故。諸佛無不以十善得度故。華嚴經。十不善業道是地獄．畜生．餓鬼受生因。十善業道是人天乃至有頂處受生因。又上品十善業道以智慧修習。心狹劣。怖三界。闕大悲。從他聞聲而了解。故成聲聞乘。若修治清淨。不從他教。大悲方便不具足。悟解甚深因緣法。故成獨覺乘。若修治清淨。心廣無量。具足悲愍。方便所攝。發生大願。不捨眾生。希求諸佛大智。淨治菩薩諸地。淨修一切諸度。故成菩薩廣大行。又上上品十善業道一切種清淨故。乃至證十力無畏故。一切佛法皆得成就。是故我今等行十善。應令一切具足清淨。乃至菩薩如是積集善根。成就善根。增長善根。思惟善根。繫念善根。分別善根。愛樂善根。修習善根。安住善根。以此善根所得依果修菩薩行。於念念中見無量佛。如其所應承事供養。又云。雖無所作而恒住善根。又雖知諸法無所依。而說依善法出離。奉勸悟達之士。猛省永嘉豁達之言。早尋白社不請之友。勿輕戒律。無作業之佛。勿貪虗名。有對證之鬼。蓮邦不遠。請即加鞭。

二趨寂教者

小乘寂滅趨向涅槃。嚴土利他不生喜樂。與淨土大乘之教正反。然無量壽及觀經皆有須陀洹乃至阿羅漢。先德謂。小乘定性不生。若先發大心熏成種子。退心小乘。垂終回小向大則得生。以退大既久。習小功深。彼佛稱習說小。且令證果。然不住小位。還起大心進行彌速。或五劫或十劫得成初地。如是階級猶是殊勝。是故不同。

三有餘教者

了二空真理。修萬行。趣大乘佛果。唯不許闡提二乘成佛。謂闡提無性。二乘定性。決不可成。未盡大乘真理。故名有餘。此經五逆二乘種不生。教義似同。然五逆不生。以謗法故。是無信心。非無性。觀經。毀戒眾生臨終惡現。聞讚佛功德。地獄猛火化清涼風。五逆十惡具足十。念見金蓮如日輪。剎那頃得往生。此自性不思議功德。仗不思議佛力顯現。若不具佛力。如頑石豈能透月。當知念能顯性。如是往生是性力。故如日能顯空。空非因日。是故一切眾生皆成佛。不同有餘之教。

四無餘教者

一切眾生平等一性。悉當成佛。為大乘極則之教。唯一自心為教體。故云無餘。淨土法門依正信願等法。究極皆歸一心。故言一心不亂即得往生。又大本。三輩生者皆云發無上菩提心。菩提心佛性是。華嚴曰。菩提心如種子。生一切佛法故。如良田長眾生白淨法故。如大地持一切世間故。如淨水洗一切煩惱垢故。如大風普於世間無所礙故。如盛火燒一切諸見薪故。廣在彼經。當知菩提心是鐵砲中利藥。念佛是藥線。華嚴初發心時便成正覺即是此義。菩薩五位加行亦藥中引線耳。無量妙行詎有加一行三昧者哉。

五頓悟教者

長者論。一念不生即名為佛。不從地位漸次。故為頓教。思益經。得諸法正性者。不從一地至一地。楞伽經。十地則為初。初則為八地。乃至無所有。何次。當知頓者謂階級。即非階級。如空中鳥跡。速而無痕。由此出生一切階級而俱非階級。故頓教者教之綱領。亦名教外別傳。本不可名別傳。尤不可別立一教。若可別名別立。早已落階級矣。然名別傳立頓教者。如棋譜中譜活眼法耳。觀經鈔曰。經於化法。以圓為頓。何故。無生忍位別在初地。圓在初住。別教凡夫經無數劫方至此位。唯有圓教即生可入。韋提及侍女竝是凡夫。即身得忍。判為頓者是圓頓故。此經五逆十惡持名即生。皆得不退。正合頓義。所謂是心作佛。是心是佛。直指心宗更無迂迴。且如阿彌一聲是非俱剗。何等直截。古人謂之頭則公案。鑊湯波底豈貯寒冰。烈火燄中詎容寸草。達磨復起不易吾言。更或踟蹰萬年千里。

六圓極教者

慈恩謂先德判經論有四宗。第四顯實宗。涅槃．法華．華嚴等顯真實中道義。捨化城而歸寶所。故知彌陀經乃第四宗也。又謂以教准宗。宗有其八。一我法俱有宗。此乃外道。列於正宗為不可曉。乃至八應理圓實宗。如華嚴及彌陀經是第八宗收。真歇了禪師等以帝網千珠發明淨土圓融之義。諸書具載。近有以華嚴配此經。謂圓全攝此。此分攝圓。得圓少分。但圓義無全無分。如月在川。川川皆有全月。乃至瓶池寸水亦是全月。無分月故。如風在樹。樹樹皆有全風。乃至寸葉莖草亦是全風。無分風故。若圓有分。圓即有段。若分非全。圓即不徧。分全雙乖。圓義不成。今約蓮宗圓極。分五種義。一剎海相含義。一切諸佛報化國土互相攝入。全他全此而無留礙。若計不相入者。此即情見。情見非實。如室中含空。其中若人若畜若鬼若蟲若几若瓶若架之類。皆依空建立。空屬人時。則鬼畜蟲几瓶架所依之空一切攝入人中。空屬畜時。則人鬼蟲几瓶架所依之空一切攝入畜中。乃至鬼蟲几瓶架等一一皆然。參而不雜。離亦不分。非入非不入。是故經云。國土光淨徧無與等。徹照無量無數不可思議世界。如明鏡中現其形像。當知一切淨方濁土交光相入。如千燈一室。故二三世一時義。眾生情見執有時分。過見未來等事。實相中無時體可得。何故。若計晦明是時。晦明是業相。如病眼見眚非定相故。若計老少是時。老少是幻質。如敝網裹風非定質故。云何是中而有實義。今約延促相入以明時體。一促中有延。如人假寐。夢經城邑聚落及見故人。悲笑分明經歷時月。醒問幾時數千錢耳。其人自思。假寐無幾。云何經歷許事。了了記憶。非病非醉。展轉追惟終不可解。二延中有促。如人暴死數日忽起語人曰。門外羅剎捉我欲啖。裂袖得脫。家人曰。為汝燒銀燭已數十枝了也。其人異曰。適從門外一掣臂耳。何遽越幾晝夜耶。以是二喻進退互觀。畢竟無有三世可得。是故經云。觀彼久遠猶若今日。經須臾間歷事諸佛徧十方界。是謂三世無間。三世無間者時體不可得故。三無情作佛義。權教中有情有佛性。無情無佛性。一切草木器界不能成道轉法輪。此執情強計。屬意即有。屬物即無。不了諸法皆住法位。何以故。意是色故。是空根故。是往古來今故。是無情故。一無一切無故。青黃是意故。風鳴谷響是意故。草木瓦礫是意故。是有情故。一有一切有故。故知情可說自亦可說物。不應言誰無誰有。夫筋骨血肉亦無情慮。是眾生耶非眾生耶。夢中見山見水見木見石亦是無情。是情想攝耶非情想攝耶。是中尚無是我非我。云何更計有情無情。是故經中道場寶樹能淨諸根。風枝水響咸宣妙法。無一物非佛身。無一物不轉法輪。豈情見妄知所能計度。四依正無礙義。依是器界。正是身根。凡情橫計有依有正。是義非實。何以故。若言虗空是依者。如人張口則虗空入。乃至毛孔骨節心腹之內皆有虗空。是依耶是正耶。若言地水火風是依者。如涎液入器為水。髮焦為土。兩手相觸成火。噓氣為風。是依耶是正耶。是故經中無量寶華。一一華出三十六億那由他百千光明。一一光明出三十六億那由他百千佛。普為十方說一切法。以佛力故現有寶華。以寶華故復現諸佛。是故當知盡一剎是佛身。剎剎皆然。無一身非佛剎。身身皆然。非佛神力變現。唯一真法界智為依正故。五充徧不動義。眾生妄計佛身即有去來。而實佛身無去無來亦無不去不來。辟如鳥飛空中一日千里。空非隨鳥。鳥不離空。是故經言。阿彌陀佛常在西方。又言至一切行人之所。涅槃經。佛言。波羅柰城有優婆夷。割髀肉為[腕-夗+隹]送病比丘。優婆夷患瘡苦惱。即發聲言南無佛陀南無佛陀。我在舍衛城聞其音聲。起大慈心。是女尋見我持良藥塗其瘡上還合如本。我即為說種種法。聞法歡喜。發菩提心。我實不往波羅柰持藥塗優婆夷瘡。慈善根力令彼女人見如是事。調達多服酥頭痛腹滿受大苦惱。發如是言。南無佛陀南無佛陀。我在優禪尼城聞其音聲即生慈心。調達尋見我至其所摩鹽湯令服。服已平復。我實不往調達所摩頭腹授湯令服。慈善根力令調達見如是事。憍薩羅國有五百賊。王捕挑目逐著黑林受大苦惱。各作是言。南無佛陀南無佛陀。啼哭號咷。我在祇桓精舍聞其音聲即生慈心。時凉風吹香山。種種香藥滿其眼眶。尋還得眼。諸賊開眼即見如來立其前而為說法。賊聞法已發菩提心。我實不作風吹香山藥住其人前而為說法。慈善根力令彼羣賊見如是事。如上之法豈容思議。皆是一真法界。不得言自心感見。亦不得言心佛和合。以佛地中離自離他離和合故。是故入此門者莫同凡夫情見分別計度。如清凉云。阿彌陀佛即本師盧舍那。猶屬情量。何以故。十方世界惟一智境。無別佛故。

(奇問。慈善根力者。法性無人我。眾生受苦。皆如來性中境相耶。答。此說止得正因佛性。正因寧獨如來。眾生亦爾。教中言。十地以上菩薩。一呼其名即蒙利益。以分別業盡故。杜順和尚一履懸門。十年無人竊去。自云多生不作盜業。宋鄭槖駝者人一見其面輒得禍近。時某妃子貧甚。凡手所觸物尋即廢去。不能自存。非多生業力之故歟。佛善根力。合得如是報)。

第五理諦門

夫即性即相。非有非空。理事之門。不妨遮表之詮互用。言無者。水月鏡花不同龜毛兔角。言有者。風行雲起不同石礙金堅。是故若滯名著相即有漏凡夫。若撥果排因即空見外道。夢中佛國咸願往生。泡影聖賢誓同瞻仰。說真說相似完膚加瘡。道有道無類洪罏點雪。爰約真諦。分別四門。

一即相即心門
二即心即相門
三非心非相門
四離即離非門

一即相即心門者

淨土境觀要門曰。心包太虗。量周沙界。是故極樂國土寶樹寶地寶池。彌陀海眾正報之身三十二相等。皆我心本具。皆我心造作。不從他得。不向外來。了此方可論即心觀佛。觀經。諸佛如來是法界身。入一切眾生心想中。天台作二釋。一約感應道交釋。二約解入相應釋。若無初釋則觀非觀佛。若無次釋則心外有佛。至釋是心作佛。是心是佛。從修觀邊為心作。從本具邊為心是。又曰。觀心觀佛皆屬妄境。意在了妄即真。不須破妄顯真。故荊溪云。唯心之言豈惟真心。煩惱心徧。不知煩惱心徧安知生死色徧。色何以徧。色即心故。若爾。不須攝佛歸心方名約心。觀佛如此。非但深得佛意。亦乃逈出常情。宗鏡錄曰。自心徧一切處。若見他佛即是自佛。不壞自他之境。惟是一心。眾生如像上之模。若除模。既見自佛亦見他佛。何者。見他佛即是自佛。以自鑄出故。亦不壞他佛。以於彼本質上變起他佛之形。是自相分故。又曰。自心感現佛身來迎。佛身常寂無有去來。眾生識心託本佛功德勝力。有來有去。如面鏡像。似夢施為。鏡中之形非內非外。夢裏之質非有非無。但是自心。非關佛化。故知淨業純熟目睹佛身。惡果將成心現地獄。如福德執礫成金。貧人變金成礫。礫非金而金現。金非礫而礫生。金生但是心生。礫現唯從心現。轉變是我。金礫何從。正法念處經。善巧畵師取種種彩色。取白作白。取赤作赤。取黃作黃。取鴿作鴿。取黑作黑。心業畵師緣白取白於天人成白色。欲等漏垢所不染汙。取赤彩色於天人作赤色。所謂愛聲味觸香色。取黃彩色於畜生道作黃色。遞互飲血噉肉貪欲嗔癡更相害故。取鴿彩色攀緣觀察。於餓鬼道作鴿色。身猶火燒林樹饑渴所惱種種苦逼。取黑彩色於地獄作黑色。以黑業故有黑鐵壁被燃被縛得黑色身。乃至心業畵師善治禪彩攀緣明淨。如彼畵師善治彩色畵作好色。皆是自心非他所作。心業畵師以純淨色畵作淨土亦復如是。般舟三昧。菩薩得是三昧。便於是間坐見阿彌陀佛。如毗耶有婬女名婆利。舍衛婬女名曼那。王舍婬女名槃那。有三人各聞。晝夜專念心著不捨。夢與從事。覺已心念。彼不來我不往而事得辦。一切法皆如是耶。往告䟦陀惒菩薩。答言。諸法實爾。皆從念生。如是種種為三人說。得不退轉地。菩薩於是間聞阿彌陀佛。數數念。用是念故見阿彌陀佛。如人念鄉里。夢歸故鄉。見家室親屬共語。覺為知識說之。菩薩如所向方聞佛名。常念所向方。欲見佛。菩薩一切見。如比丘觀死人骨著前。有觀青時。觀白時。觀赤時。觀黑時。其骨無持來者。亦無骨。亦無所從來。是意所作。菩薩如是。欲見何方佛即見。持佛威神力。持佛三昧力。持佛功德力。用是三事得見佛。如年少人端正姝好。以淨器盛好麻油及淨水。或新磨鏡。或無瑕水精自照。以明淨故自見其影。影不從中出。不從外入。菩薩以善清淨心隨意即見諸佛。見已歡喜。作是念。佛從何來。我身不去。即時便知佛無所從來。我亦無所去。復作是念。三界所有皆心所作。何以故。隨心所念悉皆得見。以心見佛。以心作佛。心即是佛。心即我身。心不自知亦不自見。若取心相悉皆無智。心亦虗誑從無明出。因是心相即入諸法實相。當知心外見佛即成魔境。以心外無一法可得故(以心性無外故。以一切十方三世諸法皆不在心外故。若達心外無法則魔界即佛界。以一如無二如故)。

二即心即相門者

謂諸法畢竟空故有諸法。若諸法有決定性則一切不立。般若經。諸法不空。無道無果。法句經。菩薩於畢竟空中熾然建立。華嚴經。菩薩摩訶薩了達身及眾生本來寂滅。而勤修福智無有厭足。於諸境界永離貪欲。而常樂瞻奉諸佛色。知佛國土皆如虗空。而常莊嚴佛剎。以是義故菩薩樂修。淨土羣疑論。問。佛土皆空。眾生如第五大。何得取著有相。捨此生彼。答。佛說法不離二諦。成就一切法而離諸法相。成就一切者。世諦諸法也。離諸法者。第一義諦無相也。雖知諸佛國及與眾生空。常修淨土行。教化諸羣生。汝但見圓成實教破徧計所執畢竟空無。而不信依他起性因緣之教。即是不信因果。說諸法斷滅為邪見外道。十疑論。不生不滅者於生緣中諸法和合不守自性。求於生體亦不可得。此生生時無所從來。故名不生。諸法散時不守自性。此散滅時去無所至。故言不滅。非因緣生滅外別有不生不滅。亦非不求生淨土喚作無生。偈云。因緣所生法。我說即是空。亦名為假名。亦名中道義。又。諸法不自生。亦不從他生。不共不無因。是故說無生。智者熾然求生淨土。達生體不可得即真無生。此謂心淨故佛土淨。愚者為生所縛。聞生即作生解。聞無生即作無生解。不知生即無生無生即生。不達此理橫相是非。瞋他求生淨土。幾許誣哉。長蘆曰。以生為生者常見也。以無生為無生者斷見也。生而無生無生生者第一義諦也。永明曰。即相之性。用不離體。即性之相。體不離用。讚性即是護相。毀相祗是毀性。天如曰。性能現相。無生即生。相由性現。生即無生。是則無聲聲中風枝水響。非色色裏寶樹欄干。豈同灰飛煙滅之頑空與撥無因果之魔屬哉。

三非心非相門者

婆沙論。新發意菩薩念實相佛。得上勢力。不貪著色身。法身亦不著。善知一切法。永寂如虗空。實性論。佛非可見法。眼識不得見。法非可說事。非耳識所聞。僧名無為。不可身心供養禮拜讚歎。摩訶般若經。菩薩摩訶薩念佛。不以色受想行識念。以諸法自性空故。不應以三十二相．八十隨形好念。不應以戒．定．慧．解脫．解脫知見念。不應以十力．四無所畏．四無礙智．十八不共法而念。是諸法自性空故。自性空則無所念。無所念是為念佛。智度論。於過去諸佛取相分別回向。不名回向。有相是一邊。無相是一邊。離是二邊行中道。是諸佛實相。若不取相數回向。是為不顛倒。佛藏經。以是畢竟空無所有法念佛。念佛者離諸想。諸想不生。心無分別。無名字。無障礙。無欲無得。不起覺觀。隨所念起一切諸想皆是邪見。隨無所有。無覺無觀無生無滅。通達是者名為念佛。如是念中無貪無著無逆無順無名無想。舍利弗。無想無語乃名念佛。是中乃至無微細小念。何況麤身口意業。無身口意業處。無取無攝。無諍無訟。無念無分別。空寂無性。滅諸覺觀。是名念佛。若人成就如是念者。欲轉四天下地隨意能轉。亦能降伏百千億魔。況弊無明從虗誑緣起。無決定相。是法如是。無想無戲論。無生無滅。不可說不可分別。無暗無明。魔若魔民所不能測。但以世俗言說有所教化而作是言。汝念佛時莫取小想。莫生戲論。莫有分別。何以故。是法皆空。無有體性。不可念。一相所謂無相。是名真實念佛。又止觀明念佛三昧。佛不用心得。不用身得。不用心得。佛色。不用色得佛心。心者佛無心。色者佛無色。故不用色心得三菩提。佛色已盡乃至識已盡。佛所說盡者。癡人不知。智者曉了。不用身口得佛。不用智慧得佛。何故。智慧索不可得。自索我了不可得。亦無所見。一切法本無所有。壞本絕本。如是念者。名實相念佛門。亦名絕待門。

四離即離非門者

永明謂。若言內力是自性。若言他力成他性。若云機感相投是共性。若云非因非緣即無因性。皆滯閡執。未入圓成。當知佛力難思。玄通罕測。如阿迦叔樹。女人摩觸花為之出。是樹無覺觸非無覺觸。菩薩摩訶薩不思議念觸亦如是。如象齒因雷生花。是齒無聞。花云何生。若雷能生花。諸物應有。菩薩摩訶薩不思議聲塵亦如是。如勇士疑石為虎。箭至沒鏃。箭非尅石。石非受矢。菩薩摩訶薩不思議精進亦如是。如人宿空舍。有鬼擔死人來。復一鬼爭之。鬼言此中有人。問是誰擔來。人言前鬼擔來。後鬼大瞋。捉此人手㧞斷。前鬼取死人臂附之。如是臂脚頭脅舉身皆易。二鬼共食拭口而去。其人思惟。我身被鬼食盡。此身盡是他肉。一切時作他身想。五欲亦不貪。是他身不應供養。妻子亦不染。是他身不應有染。種種苦辱皆順受。是他身無復憍慢。後忽自計。若是他不應有我。若非他他身現在。是中非他非非他。非我非非我。我亦不可得。他亦不可得。從本已來恒自如是。即知一切法是我非我皆為妄計。菩薩摩訶薩不思議觀力見佛自他亦如是。如貧人商丘開信富者。言入火不燒。入水不溺。投高不折。隨諸誑語皆得實寶物。而貧人無他術。故菩薩摩訶薩不思議貪獲佛寶王亦如是。如空谷隨聲發響。此響不從空。不從谷。不從聲來。從空來。空應有響。從谷來。應時時響。從聲來。呼平地此響亦傳。乃至非和合來。非因緣來。非自然來。菩薩摩訶薩不思議聲相非來非去亦如是。如幻人幻長者所愛馬入瓶中。瓶不加大而馬拂尾如常。長者為設食。馬繫柱如故。菩薩摩訶薩不思議幻法變現佛剎亦如是。如阿宅迦藥一兩。變千兩銅成真金。非千兩銅能變此藥。菩薩摩訶薩不思議丹點薉成淨亦如是。如安繕那藥塗目。行人中人所不見。菩薩摩訶薩不思議藥力於念念生中得無生身亦如是。如無能勝香塗鼓。發聲一切敵軍皆退散。又轉輪王有香名海藏。若燒一丸。王及四軍皆騰虗空。菩薩摩訶薩不思議正念香伏魔軍越三界亦如是。當知念佛三昧不可思議。如普賢毛孔。摩耶夫人腹。淨明丈室具足優婆夷小器。何以故。一切法皆不可思議故。若有毛頭許可思議者即非法界性海。如上言心言境。有相無相。皆入此不思議解脫。即知一切分別念佛皆為戲論。

第六稱性門

夫一切賢聖稱性而行。法性無邊行海叵量。或剎那際行滿三祇。或恒沙劫未成一念。飛空鳥跡辨地位之疆隅。淚日風花明過現之影像。無脛而走。舍阿彌以何之。不疾而速。識西方之非遠。譬五色至玄而亡。萬流以海為極者也。今約諸行入一行。略示五門。

一信心行
二止觀行
三六度行
四悲願行
五稱法門

一信心行者

經云。信為道元功德母。一切諸行信為正因。乃至菩提果滿亦只完此信根。如穀子墮地迨於成實不異初種。如稚筍參天暨至叢葉本是原竿。初心菩薩無不依信力成就者。蓮宗尤仗信為根本。一信阿彌陀佛不動智．根本智與己無異。如大虗空日映則明。雲來則翳。虗空本無是故。又雲日即虗空故。二信阿彌陀佛那由他劫難行難忍種種修習之事。我亦能行。何以故。無始漂溺三途生苦死苦。披毛帶角鐵牀銅柱。一切無益之苦皆能受之。況今菩薩萬行濟眾生事豈不能為。三信阿彌陀佛無量智慧無量神通及成就無量願力等事。我亦當得。如來自性方便具有如是不思議事。我與如來同一自體清淨性故。四信阿彌陀佛不去不來。我亦不去不來。西方此土不隔毫端。欲見即見。何以故。一切諸佛皆以法性為身土故。五信阿彌陀佛修行歷劫直至證果不移剎那。我亦不移剎那位齊諸佛。何以故。時分者是業。法界海中業不可得故。如是信解是入道初心。信一切諸佛淨土之行。

二止觀行者

如圓覺．楞嚴．華嚴諸方等經。古今學者廣設觀門。唯台宗三觀最為直捷。示一心之筌蹄。撮諸法之要領。修行徑路無踰於此。西方十六觀。一一具此三義。妙宗鈔曰。性中三德體。是諸佛三身。即此三德三身。是我一心三觀。若不然者。則觀外有佛。境不即心。何名圓宗絕待之觀。亦可彌陀三身以為法身。我之三觀以為般若。觀成見佛即是解脫。舉一具三。如新伊字。觀佛既爾。觀諸依正理非異塗。廣如疏鈔不能具述。知此則知念佛一聲具足三觀。了能念之心。非肉團。非緣影。是空觀。了所念之佛。若依若正。各各主伴圓融。豎窮橫徧。是假觀。了能所絕待。雙亡雙照。是中觀。又能念即一心三觀。所念即一境三諦。能所不二即諦。觀不二三諦即法身。三觀即般若。諦觀不二。念佛相應即解脫。舉一即三。如新伊字。是則念佛一聲能淨四土。如拈一微塵變大地作黃金。是謂法界圓融不可思議觀門。

三六度行者

起信論。知法性體離慳貪。隨順行檀波羅密。知法性無染離五欲過。隨順行戒波羅密。知法性無苦離瞋惱。隨順行忍波羅密。知法性無身心相離懈怠。隨順行進波羅密。知法性常定體無亂故。隨順行禪波羅密。知法性體明離無明。隨順行般若波羅密。智度論。菩薩觀一切法畢竟空。不生慳貪。畢竟空中無慳貪。慳貪根本斷故。乃至般若波羅密畢竟空。常不生癡心。又菩薩雖不見施。以清淨空心施。作是念。是施無所有。眾生須故與。如小兒以土為金。長者不見是金。隨意與。無所與。餘五法亦如是。是謂菩薩行於六度。修淨土者不越一行具此六義。念念離。行於施。念念淨。行於戒。念念寂。行於忍。念念續。行於進。念念一。行於定。念念佛。行於智。當知離淨寂續一。必有事相隨緣而起。而皆從念佛流出。正助不二。事理不二。是故念佛一行能該諸行。以念佛是一心法門。心外無諸行故。若廢諸行即是廢心。

四悲願行者

諸佛菩薩性海無盡。供養無盡。戒施無盡。乃至饒益無盡。如普賢十大願王。虗空界眾生界無盡。我願無盡。身語意業無有疲厭。一切諸佛無不成就。如是願王證涅槃果。故天親菩薩淨土五念門以禮拜．讚歎．作願．觀察四種為成就入功德門。回向一切煩惱眾生㧞世間苦為成就出功德門。菩薩修五念門速得阿耨菩提。難曰。淨名經。觀眾生如夢。所見已寤等。發願利生。將無眼見空華耶。答。智度論引佛云。無佛者破著佛想。不言取無佛相。當知無眾生者破眾生想。不言取無眾生相。故淨名謂菩薩作是觀已。自言我當為眾生說無眾生法。即真實慈也。又般若經。菩薩深入大悲。如慈父見子為無所值物故死甚憐之此兒虗誑死。諸佛亦如是。知諸法空。畢竟不可得。眾生不知於空法。染著著因緣。故墮大地獄。是故深入大悲。是則諸佛慈悲。正以眾生空故。眾生誑入生死故。豈有反息悲願之理。故知菩薩種種度生是深達無眾生義。若見有眾生即有我。慈悲心劣。豈能行如是二種饒益之行。先德云。未居究竟。全是自利。妙覺佛後。普賢方是利他之行。佛告比丘。功德果報甚深。無有如我知恩分者。我本以欲心無厭得佛。今雖更無功德可得。我欲亦不休。當知行海無邊。非丈竿尺木所能探其底裏。癡兒見人指門前竿云在天半。即計量言。從地至天止兩竿許。佛法戲論亦復如是。

五稱法行者

法界海無量無邊。行海亦無量無邊。虗空著彩粉墨徒勞。法界無方轍跡安用。是故菩薩一切行皆稱自性。非有非無。非行非不行。稱法自在。非初心得。非後心得。今當略出其相。一菩薩度一切眾生究竟無餘涅槃。而生界不減。如登場傀儡悲笑宛然。唯一土泥空無所有。二菩薩行五無間而無惱恚。至地獄無罪垢。至畜生無無明憍慢等過。如女子離魂乃至生子而身常在母前。三菩薩自身入定他身起。一身入定多身起。有情身入定無情身起。如猛虎起屍跪拜作舞。唯虎所欲而屍無知。四菩薩於一小眾生身中轉大法輪。燃大法炬。震大法雷。魔宮摧毀。大地震動。度無量無邊眾生。而此小眾生不覺不知。如天帝樂人逃入小女子鼻孔而女不覺知。五菩薩欲久住世即以念頃衍無量無數百千億那由他劫。欲少住世即以無量無數百千億那由他劫縮為念頃。如小兒看燈中走馬。計其多寡首尾了不可得。若證如是不思議行者。一念中三世諸佛淨土攝入無餘。是謂菩薩莊嚴淨土之行。以無思智照之。可見非情量所能猜度。何以故。自性超一切量故。

第七往生門

夫究竟涅槃唯除如來。二乘破有執空。假名寂滅。菩薩發真無漏。分破無明。何況劣根淺解大海一滴。輒逞狂慧斷無後有。以恣情為遊戲。以修行為纏縛。自殺殺他。何異酖毒。佛世一比丘得四禪。生增上慢。謂得羅漢。命欲盡時。見四禪中陰相現。便生邪見。謂無涅槃。佛欺我。惡邪生故。四禪中陰滅。泥犁中陰生。即墮阿鼻。坐禪持戒之流。一念妄證遂沉黑獄。而今禪人得少為足。蕩心逸軌。其惡報又當如何也。古云。不生淨土何土可生。三祇途遠。餘門多有退墮。古今聖流皆主此門。今略示六種以定指南。

一切菩薩生人中者
二菩薩生兜率天者
三菩薩生長壽天者
四菩薩生三界外者
五菩薩初發心時生如來家者
六菩薩三祇行滿生十方世界利益一切眾生者

一菩薩生人中者

般若經。有菩薩。人中命終還生人中。除阿毗䟦致。是菩薩根鈍不能疾與般若波羅密相應。諸陀羅尼門三昧門不能疾現在前。夫人中火宅百苦相纏。唯大菩薩處之則無染累。如鵝入水水不令濕。諸小菩薩非深種善根。尺進丈退。何由得諸三昧。舍利弗六十劫行菩薩道。有人乞眼。出一眼與之。乞者嚊唾棄地脚蹹。弗思惟言。如此弊人難可度也。不如自調早脫生死。思惟是已退迴小乘。又飛行仙人以王夫人手觸。神通頓失。迦文往因以歡喜丸媚藥䁥就婬女。賢聖猶爾何況初心。豈若一念阿彌三昧疾現。寄質蓮邦永離貪欲者哉。智度論。菩薩以不見現在佛故心鈍。即知菩薩常當近佛。以近佛利根疾得般若故。

二菩薩生兜率天者

一生補處皆生兜率。菩薩欲隨下生亦生彼處。十疑論。兜率欲界退位者多。天女微妙。諸天耽玩。自不能捨。不如阿彌淨土。純一大乘清淨良伴。煩惱惡業畢竟不起。遂致無生之位。如師子覺生彼。為受天樂。從去已來總不見彌勒。諸小菩薩尚著五欲。何況凡夫。又彌勒上生經。入正定始得生。更無方便接引之義。是則兜率內院尚不求生。何況欲界諸天妙欲之藪。豈有需飲而入焦石。避溺而沉海底者哉。

三菩薩生長壽等天者

智度論。菩薩無方便入初禪。乃至行六波羅密無方便。謂入初禪時不念眾生。住時起時不念眾生。但著禪味。不能與初禪和合。行般若波羅密慈悲心薄故。功德薄少。為初禪果報所牽。生非有想非無想處。壽八萬大劫。或言無色定通名長壽天。以無形不可化。不任得道。常是凡夫處。或說無想天名長壽。是外道天。必從深墜。或說從初禪至第四禪。除淨居天。皆名長壽。以著味邪見善心難生。故佛言。天上命終。生人中者如甲頭土。墮地獄者如地上土。非本發菩提心。曾於禪中集諸福德。不得還生人中聞佛法。若最初發心求生淨土。常得聞法。直至不退。豈有是過。

四菩薩生三界外者

二乘三種菩薩折伏現行煩惱。捨分段而生界外。悲智狹劣。若不迴心行六度等行。畢竟不入大乘智海。此非所論。般若經。有菩薩摩訶薩得六神通。不生欲界色無色界。從一佛國至一佛國。供養恭敬尊重讚歎。諸佛所至處無聲聞。辟支乃至無二乘之名。其壽無量。龍樹釋曰。生身菩薩不斷結使。或離欲得五神通。法身菩薩斷結使得六通。不生三界。所至世界皆一乘清淨。壽無量阿僧祇劫。菩薩生彼為樂集諸佛功德故。當知六通得生甚為希有。凡夫往生者以佛力故。又念力不可思議。以念念中具六神通故。

五菩薩初發心時生如來家者

頓示本智初心創發十住位即與佛同。如華嚴經。一類菩薩經百千億那由他劫行六波羅密。不生佛家。猶是假名菩薩。以雖見佛性。未彰智業。長者決疑論。從禪定顯得根本空智慧門。初生如來智慧之家。名住佛所住。以此見道。無古今中邊等見。歷五位鍊習氣。長慈悲。名修道。故言發心便成正覺。方可修道。如善財云。我已發菩提心。云何學菩薩行。修菩薩道。若不得正覺之體。諸行竝是無常。皆是人天有生死業報也。又云。經此發心相應。得以正智。於分段身修觀行。兼修善業。來生入變易身。以今生分段身是過去作業。今身以智修觀行業。來生得神通變化生也。宗鏡錄。初心成佛。非不具諸功德。如普莊嚴童子。一生聞善熏習。二生成解行。三生得入果海。同一緣起而此三生只在一念。如遠行到在初步。然初步之到非無後步。童子得入果海。非不久植善根。問。既久修。何言一念得耶。答。久修在三乘。教從三乘入一乘。即是一念始足。經云。初發心便成正覺。譬眾川入海。纔入一滴即稱周。大海無始無終。餘百川之極深。不及入大海之一滴。如三乘中修多劫。不及一乘之一念。又時劫不定。一念即無量劫。如十玄門時處無礙。又大乘明一念成佛有二。一會緣以入。實性無多少。故明一念成佛。二行行纔滿。取最後念為一念成佛。如人遠行以後步為到。若一乘明一念成佛者。如大乘取後一念成佛。即入一乘。以後即初。初念即是成。因果相即同時相應故。然一念成者。未具究竟。如人始出門。比久遊他土者。同在空中。遠近有別。是故十信．十住等五位各言成佛。而復辨其淺深。須善思之。若二大士言。即知禪門悟達之士不得廢一切行。銷磨無始結習也。夫居此濁惡。進一退萬。若不近佛。垢膩交集。行何由成。如善財初發心悟道時。德雲比丘教以憶念一切諸佛法門。及入彌勒閣後。普賢菩薩為發十大願王導生極樂。此一切如來入道榜樣。華嚴一真法界不同餘教。是經不信。即真闡提。雖使釋迦讚歎。普賢勸進。彌勒作證。亦未如何也已。

六菩薩三祇行滿生十方世界利益一切眾生者

菩薩功德成滿。自然有不思議業。能現十方利益眾生。馬鳴起信論。菩薩種性根等。發心等。所證等。無有超過之法。以一切菩薩皆經三阿僧祇劫故。龍樹智度論。釋迦從過去迦文至尸棄佛為初祇。從尸棄至然燈佛授記時為二祇。從然燈至毗婆尸佛為三祇。婆沙論。三阿僧祇劫修六度行。百劫種相好因。然後獲五分法身。唯識謂地前歷一僧祗。初地滿二僧祇。八地至等覺是三僧祇。然後獲究竟法身。難曰。合論不離一念歷阿僧祇。何得執定永劫乖第一義。答。長者但言三祇本空。時體不可得。非是無時。如人眼耳鼻舌身現在。說六根本無。不是廢却六根言無也。小兒見水中月。愛著欲取。智者教言。是可見不可捉。但破可取。不破可見。諸佛菩薩三世行業。雖一切不可得而非無行。且龍樹．馬鳴二大菩薩皆禪門傳衣之祖。豈肎自誑誑他誤賺後來。當知生死事大。非一知半行所能躐出。然三祇行。行非近佛不可。智度論。有菩薩利根心堅。未發心前久集無量福德智慧。得遇佛聞大乘法。發菩提心。即時行六波羅密。入菩薩位。得阿鞞䟦致。所以者何。從佛聞法故。如遠行。或乘羊或乘馬或神通而去。羊車久久乃到。馬差速。乘神通者發意頃便到。彼菩薩亦如是。從佛聞法發菩提時即入菩薩位。有菩薩初雖心好。後雜諸惡。時時生念。我求佛道以諸功德迴向菩提。是人久久無量阿僧祇劫或至或不至。先世福德因緣薄而復鈍根心不堅固。如乘羊者。有人前世少有福德。利根發心漸漸行六波羅密。若三若十若百阿僧祇劫。得阿耨多羅三藐三菩提。如乘馬者。是知成佛以智行為根本。智行以近佛為所依。是故悟達之士決當求生淨土。如法修行免致退墮。俟忍力堅固。入世利生方為究竟佛果故。

第八見網門

夫一切迷情依諸見起。履之則為稠林。溺之則為熱海。如蠶作繭。住處為受縛之因。似蛾赴燈。光明作喪生之本。先達云。行起解絕。將趨聖室先入普賢之門。欲修正因首割邪見之網。今約諸家負墮。略分十則。無法可捨。是見必訶。拋家蕩子慣憐羈旅之人。落第寒生備識窮途之苦。幸順佛言。莫依魔教。

一斷滅墮
二怯劣墮
三隨語墮
四狂恣墮
五支離墮
六癡空墮
七隨緣墮
八唯心墮
九頓悟墮
十圓實墮(唯心頓悟圓實皆名為墮。非真見理。那有此膽識)

一斷滅墮者

諸儒滯現在身。疑未來斷滅。新發意學人執空相。疑一切斷滅。此等尚不信有後世。云何信往生及淨土等事。今為略釋。一釋諸儒。楞嚴經。佛告匿王。汝傷面皺。面必皺於童年。今觀恒河與童時觀河之見有童耄否。王言不也。佛言。汝面雖皺。而此見精性未曾皺。皺者為變。不皺非變。變者受滅。彼不變者元無生滅。云何於中受汝生死而言此身死後全滅。智度論。問。人死但見其滅。不見更有出者受後身。答。若身滅便無云。何有先世所習憂喜怖畏等。小兒啼笑無人教而憂喜續生。犢生趣乳。豬羊之生便知牝牡之合。皆先習故。子同父母而好醜貧富聰明闇鈍不同。若無先世因緣不應有異。又世間有法可聞。有法可嗅。有法可味。有法可觸。有法可知。而此等法皆不可見。然有生有死之法亦可知亦可見。可見者汝肉眼不見。天眼了了見。如見人從一房出。入一房。見人捨此身至後身亦如是。汝與畜生同。見何能見。可知者。如人死生雖無來去。而煩惱不盡故身情意相續更生身情意。身情意造業不至後世。而由是因緣更生受後世果報。如乳中著毒。乳變為酪。酪變為酥。乳非酪酥。酪酥非乳。乳酪雖變而皆有毒。身亦如是。今世五眾因緣更生後世五眾行業。相續不異。故而受果報。如冬木未有華葉果實。時節會則次第而出。復次有知宿命者如夢覺。憶所經由。又一切聖人內外經書皆說後世。復次瞋恚嫉妒疑悔內惱。身則枯悴顏色不悅。若淨信業因緣。心清淨。身得輕輭顏色和悅。當知必有後世。但眾生肉眼。智慧薄。生邪疑。是以雖修福事。所作淺薄。如醫師為王療病。王為起宅而醫不知。歸見之乃悔不加意治王。復次。聖人說現在事實可信。說後世事亦可信。如夜行險道。導師授手。知可信故。則便隨逐。以上比智聖語皆有後世。汝肉眼比智薄。又不信聖語。云何得知身後。如宣聖言費隱則言鬼神德盛。明明說武周達孝在識鬼神之情狀。事死如事生處。而考亭先生曲為解說。歸之二氣。何敢於誣先聖疑後來耶。稗官野史不足論。如彭生為豕。伯有為厲。劉聰為遮須。國王蔣濟之子乞官於泰山令。則正史也。玄鳥生商。帝武肇周。正經也。雀化蛤。田鼠化鴽。鷹化鳩。正令也。一微塵。識所知。幾何擬欲。蛙嫌海量。螢掩日光。侮聖褻天。當得何罪。不過謂非人所經歷及道理不可信者即不足憑。日月度數。五星往來。非人所經歷也。何以推測皆驗。天何為高。地何為卑。風起雲行。春生秋殺。有何道理。胎中之根無知而轉。字母之乳無因而出。有何道理。至於一毛一塵一草一木。若有毫頭許道理。幸為指出。以常見故則常之。而此常見乃復無理如此。是故不應以不見而疑往生。二釋學人執空相者。論曰。學人聞說空。於生死業因緣中生疑。謂一切法畢竟空。無來無去。無出無入。云何死而有生。現在眼前之法尚不應有。況死後復生餘處。不知諸法畢竟空而亦不斷滅。生死相續亦不是常。無量阿僧祇劫業因緣雖過去亦能生果報而不滅。是為微妙難知。若諸法都空。佛不應說往生。何有智者前後相違。但為除諸法中愛著邪見顛倒。說畢竟空。不為破後身。又為遮罪業因緣。故說種種往生。佛法不著有不著無。不著亦有無。不著非有無。亦不著不著。如是則不容難。如以刀斫空則無所傷。是為畢竟空相。畢竟空不遮生死業因緣。是故說往生。此疑甚淺。以世人此見最多。故首破之。是求往生之第一障難故。

二怯劣墮者

有三。一疑結習濃厚。凡夫但知業力。不知業性空。若業性實者。盡虗空界無容受處。如黑雲障空風至則滅。若雲實者吹亦不去。虗空喻性。黑雲喻業。念佛喻風。又業性即法性。烏芻瑟摩聞多婬人成猛火聚。却後徧觀四支百骸諸冷煖氣。神光內凝。化多婬心。成智慧火。夫同一熱惱。方其婬成大火聚。及其離成大寶燄。若婬性實者。云何是中而得三昧。是故迷成則處胎獄。念成則入蓮胞。以胎性即化性。非從外來。如濁水中清非外來故。二疑念力輕微。眾生信有形之行業。大不信無形之念力。尤大念力是行業根。一切事業非念不成。如人造罪。無心者重得輕報。有心者反是。以念力重故。如無記時。耳提面囑亦不記。若心在者。一入耳根雖終身不忘。以念力堅故。蘇軾曰。佛以大圓覺。充滿十方界。我以顛倒想。出沒生死中。云何以一念。得往生淨土。我造無始業。本從一念生。既從一念生。還從一念滅。生滅滅盡處。則我與佛同。如投水海中。如風中鼓橐。雖有大聖智。亦不能分別。淨土決云。念頭所係最急。如水必赴海。火必炎上。刃必傷。毒必殺。無空過者。念佛之念亦如是。如婬男子婬念堅故。化為猛燄延燒神廟。月光童子觀水窺屋。唯見清水。僧清辯與無想外道論議。外道化為石以證己見。清辯書於石上。明日亦有答辭。是等皆念力堅猛無因變化。云何念佛而佛不現。當知念力是一切法中之王。如摩訶那伽大力勇士。怒時額必生瘡。瘡若未合閻浮提人無與敵也。三疑億萬剎遠。凡夫執定十萬億剎。意謂快馬疾帆日不千里。云何剎那得生彼處。不思國土遠近從分段身計度生。從肉眼生。此往生者為分段身耶。為是周徧含容之心耶。若分段身者。身是頑質。云何得生。若心生者。心周沙界。淨土原在心中。焉有往來。如人在長安思鄉。或閩或滇隨念即至。豈有程途。又如夢時身在牀而徧至他方。無功居士曰。極樂去十萬億剎。凡夫命終頃刻至者。蓋自心本妙耳。楞嚴云。一切浮塵諸幻化相。當處出生隨處滅盡。因緣和合虗妄有生。因緣別離虗妄名滅。以此推之。當命終時。染濁緣離。故娑婆當處幻滅。清淨緣合。故極樂當處幻生。此滅彼生間不容髮。何頃刻之可論。余鄉有客能致乩仙。仙即其親也。後赴京師有所卜。虞地遠不能赴。書符宣詞。少頃即至。此是業繫尚如是疾。況不思議念力。仗阿彌陀本願功德。順水張帆有何障難。念佛之人當遣此三疑。若不遣者。真結習濃厚。真念力輕微。真十萬程遠。如出門而扄其鑰。是不欲出。非無門過。

三隨語墮者

六祖言。東方人造罪。念佛求生西方。西方人造罪。念佛求生何國。龐居士云。事上說佛國。此去十萬里。大海渺無邊。動即黑風起。因此遂有一輩無知傳虗接響。謂淨土不足修。自障障他深可憐憫。若論宗門提倡。尚不有佛。何況佛國。為破相明心。是非俱剗。吹毛利刃執則手傷。栗棘金剛吞則噎咽。宗語此等甚多。若執之。釋迦老子真以飼雲門狗乎。又佛是乾屎橛。果爾則糞車溷廁應當禮拜供養。疏鈔曰。西方十萬億土。壇經言十萬八千者。錯以天竺為極樂也。六祖未閱藏。聞西方以為西竺者有之。然教中明言極樂。三毒不生。得不退轉。今言西方造罪求生何土。此相打無好拳也。秪圖著痛。豈料皮頑。然宗門一期之語。要不足辯。學人果能頓悟頓修解行相應如六祖。投金漢水遊戲生死如龐公。雖不求生亦何害於生哉(六祖龐老亦何害生西方千古至言)。

四狂恣墮者

有等魔民專逞狂慧。不肎持戒修行。妄引經論相似語言。如煩惱即菩提。婬怒癡即梵行之類。隨語生解。隨解發毒。果如彼說。迦文悟道應親寶女。阿難婬舍何須提獎。六祖初隨獵人尚未受戒。何苦但食肉邊菜也。經云。尚無不殺不盜不婬。何況更有殺盜婬事。豈有聞人呵甘松沉水。便謂應住溷圊者乎。昔達磨達有辯慧。師子尊者稱其悟解。至傳法則授婆舍斯多。達心恨。獨行渡水。有女子浣。露其脛。達念白皙乃爾者。忽在旁曰。今日之心可授祖位乎。達攝念禮足求哀。即一婬戒。餘行可例。般若經。罪不罪不可得故。應具足尸波羅密。釋云。罪不罪不可得者。非邪見粗心言不可得。菩薩深入諸法相。慧眼觀故不可得。罪無故不罪亦不可得。若著無罪。見破戒罪人則輕慢。見持戒善人則愛敬。如是持戒名起罪因緣。不名具足。故知住戒尚破何況棄毀。戒執亦戒始名持戒。諸大經言。梵行不可得等。皆此義。永明曰。帶習尚被境牽。現行豈逃緣縛。猶醉象無鉤。癡猿得樹。奔波乍擁。生鳥被籠。是故菩薩稟戒為師常懷大懼。又曰。末代宗門學大乘人多輕戒律。所以大涅槃扶律談常。乘戒俱急。號為續常住命寶。何以故。若無此教。但取口解脫。全不修行。則乘戒俱失。故乘謂悟第一義。戒謂止一切黑業。祖師分四料簡。一戒急乘緩。戒急生人天中。如箭射空力盡還墜。乘緩雖聞大法如聾若啞。二乘急戒緩。戒緩生惡趣中。乘急常聞大法。華嚴會上八部鬼神是也。三乘戒俱急。生人天常聞大法。四乘戒俱緩。墮惡道永不聞法。是故乘戒如車二輪。廢一不可。龍樹曰。破戒之人如清凉池。有毒蛇不中澡浴。其家如塚。人所不到。失諸功德。如枯樹。如田被雹。不可依仰。如大病人人不欲近。如吐食不可更噉。祖師如是苦口呵責。曾許人破戒不。千日學解不如一日持戒。何得貪悟道之虗名。受泥犁之實禍。欺己誑人。枉遭王難。夫狂吠人無所不破。今獨言戒者。以邪見惡火首燒戒寶故。又戒是淨業之基。一切白法由戒生故。

五支離墮者

多有法師涉獵教典記注章句。執法身假名。析名相分齊。東緝西補。竟月窮年畵面毗盧。排場法界。貢高我慢。得少為優。聞人念佛則曰此攝妄想之一法。或云教海義深。爾輩鈍根。念此亦可。或云此三藏中為某藏攝。或云此屬何教。似坊上小兒鬬曲。以多為勝。各爭己見。無實行履。長爪梵志以論議摧伏諸師。搪揬蹴蹋無能制者。後至佛所白佛。我一切法不受。佛問。是見受不。答亦不受。佛言。汝不受一切法。是見亦不受。則無所受。與眾人無異。何由貢高而生憍慢。梵不得答。當知饑兒過屠門大嚼。止益饞心無救枵腹。曩有一靈俐座主。示余所得教中奧義。名流注疏多肆評駁。余問是敵得生死不。傲然曰有何生死可敵。余曰。是即是。但恐閻羅殿前無譯字生。不會座主語言三昧也。此亦大中講席之病。奉勸少年開士長。篇短章牽藤引蔓。口誦心憶眼瞇腦昏。究其效驗不過上幾迴座。講幾期經。受幾箇瞎眼禮拜。若無真實功行。唯添業逋。何若一聲阿彌直登不退。事不迨半。功乃百千。曇謨最講涅槃．華嚴。領眾千人。閻羅呵云。講經懷彼我。以驕凌物。比丘中第一麤行。即押付司。可為明戒。然有義解高流。因參教典悟西方不思議大事。以此自利利他。轉益未來。燃長夜炬。功德無量。又何必懲噎廢食見蹶停驂也哉。

六癡空墮者

學道稍窺法空。聞人念佛即曰。法離名字。若狥假名轉益虗妄。文言尚空何況名號。答。法句經。汝觀諸佛名字。若是有。說食與人應充饑。若無。定光如來不授我記。如無授者。我不應得佛。當知名字其已久如。以我如故。備顯諸法名字性空。不在有無。華嚴經。諸法不分別自性。不分別音聲。而自性不捨名字不滅。羣疑論。若言名字無用。不能詮法體。亦應喚水火來。故知筌蹄不空。魚兔斯得。稱斯弘名。生實淨土。何得言虗。天台智者曰。行人執其癡空。不與修多羅合。言心是法身。應觸處平等。何故經像生敬。紙木生慢。答。我以凡夫位中觀如是相耳。為欲開顯此實相。恭敬經像令慧不縛。使無量人崇善去惡。令方便不縛。豈與汝同耶。上都儀曰。皈命三寶。要指方立相住心取境。不明無相離念。凡夫繫心尚不得。況離相耶。如無術通人居空造舍也。法華經。汝證一切智。十力等佛法。具三十二相。乃是真實滅。南泉大師曰。微妙淨法身。具相三十二。秪不許分劑心量。若無是心。一切行處乃至彈指合掌皆是正因。百丈和尚曰。行道禮拜慈悲喜捨。沙門本事宛依佛敕。秪不許執著。淨土指歸曰。圓頓行人語默動靜皆遵聖教。盡合佛心。若以念佛生心動念成妄想者。息心無念亦成妄想。楞嚴云。縱滅一切見聞覺知。內守幽閑。猶為法塵分別影事。若以念佛著有為患者。執空之人其患尤甚。永嘉云。豁達空。撥因果。漭漭蕩蕩招殃禍。若以外求他佛為未達者。內執己心不達尤甚。長沙云。學道之人不識真。只為從來認識神。無量劫來生死本。癡人喚作本來人。若以別求淨土為偏見者。執目前為淨土其失尤甚。楞嚴經。落魔道者都指現前為佛國。別無淨居及金色相好。言眼耳鼻舌為淨土。男女二根即菩提。弟子與師俱陷王難。迷惑無知墮無間獄。若以執有修證為權說者。執無修證墮落外道其禍尤甚。楞嚴曰。自謂已足則有大我慢。魔入其心腑。謂三祇劫一念能越。尚輕十方如來。何況聲聞緣覺。不禮塔廟摧毀經像。謂檀越言。此是金銅土木樹葉疊華。肉身真常不自恭敬。却崇土木實為顛倒。疑誤眾生入無間獄。是故當知執空破相皆是魔屬。智度論。田舍人不識鹽。見人以鹽著食令諸味美。便鈔鹽滿食醎苦傷口。人言癡人。當籌多少和之令美。云何純食。無智人聞空解脫門斷諸善根亦如是。思之思之。任爾一切空生死空。爭奈閻羅大王空不得。

七隨緣墮者

有一等愚鄙邪人。取古人隨緣消舊業。任運著衣裳。但順天真。萬行自圓等語。遂謂舉足下足誰非淨業。何用種種作為。曾有人問。即心是佛。豈假修行。先德云。祇為是故。所以修行。如鐵無金。雖經鍛鍊不成金用。涅槃經。眾生皆有念心慧心發心勤精進心信心定心。如是等法雖念念滅。猶故相似相續不斷。故名修道。如燈雖念念滅而有光明除破暗冥。食雖念念滅能令饑者飽滿。藥雖念念滅亦能愈病。日月光明雖念念滅能增長草木樹林。寶積經。若無正修。猫兔亦應成佛。牛頭融大師曰。若言修生則造作非真。若言本有則萬行虗設。長者論。若一槩皆平則無心修道應須䇿修以至無修。慈愍三藏錄。若言世尊說諸有為定如空華。如何敕諸弟子修六度萬行妙因證菩提涅槃之果。豈有智者讚乾闥婆城。勸人以兔角為梯而登陟乎。故有漏修習是實是正。彼達磨之對梁武。雪峰玄沙之對閩王。為貪著有漏因病發圭。何得以一期之言廢佛道業。且不住相戒施等者。謂有而不住耳。有而不住故作而無作。今以本無為不住。如下里乞兒向人言吾不以富貴驕人。豈非夢語。又執言無作者。將槁心枯體。如像塑耶。抑猶酬酢應對如常人耶。若酬酢應對應非無作。若言不乖無作則觀佛禮念本自天真。豈應獨乖。二義不成。成大妄語。是故當知隨緣任運非是無作。若無作是隨緣者。蚓壤蛙泥亦是隨緣。何不成佛。錯認祖機。執礫為玉。與市井兒所宗之無為教何以異哉。

八唯心墮者

有人謂自性淨土即俗恒真。七寶瓦礫一道平等。荊棘即為瓊樹。雞鶩總是珍禽。稱理而說但淨自心。何須分別。答。汝言心淨土淨不須分別者。引汝入廁能久住不。入死屍場薉氣熏灼不掩鼻不。與疥癩膿血人能同應器牀褥不。若不能者。此即厭五濁相。若居尚淨室。遊宜淨侶者。此即忻淨土相。忻厭熾然。何謂平等。縱能忍薉濁不求遠離。則蜣蜋鴉犬亦能親此種種物。豈皆得道。脫汝淨薉俱離。依然取捨於唯心義。亦不相應。是故當知。諸佛以唯心故忻厭出生。以唯心故說名平等。以唯心故莊嚴佛土。若不唯心豈能隨念。若非平等凡夫無分。薉尚不捨何獨捨淨。捨既是心。取亦何乖。皆由不了佛旨致斯妄執。但識唯心。疑義斯遣。

九頓悟墮者

今世禪人皆云一超直入不落功勳。尚不求作佛。何況往生。答。汝捨身之後將灰斷永滅耶。抑尚受後有耶。若受後有。為生淨土耶。生三界耶。若居三界即不如淨土。若淨土者即同往生。先德云。善知識明見佛性。與佛同儔。若論其功。未齊諸聖。須從今日步步資熏。又云。未悟而修。非真修也。唯頓悟漸修既合佛乘不違圓旨。彼頓悟頓修者。亦是多生漸修今生頓熟。此在當人時中自驗。若所言如行。所行如言。量窮法界之邊。心合虗空之理。八風不動。三受寂然。種現雙銷。根隨俱盡。譬諸無病不應服藥。如或現行未斷。習氣又濃。寓目生情。觸塵成滯。雖了無生之義。其力未充。不可執云煩惱性空。修成顛倒。夫煩惱性空能令受業。業果無性亦作苦因。苦痛雖虗秪麼難忍。如遭重病病亦全空。何求醫人徧服藥餌。祖師云。將虗空之心。合虗空之理。亦無虗空之量。始得報不相酬。汾陽無業禪師云。如今解禪解道如恒河沙。說佛說心有千萬億。纖塵不盡未免輪迴。絲念不忘盡從淪墜。如斯之類不能自識業果。妄言自利利他。自許上流竝他先德。但言觸目無非佛事。舉足盡是道場。原其所習不如五戒十善凡夫。觀其發言嫌他三乘十地菩薩。醍醐上味為世所珍。遇斯等人翻成毒藥。假使才竝馬鳴。解齊龍樹。只是一生兩生不失人身。臨命終時聖凡情量不盡。纖塵思念未忘。隨念受生輕重五陰。向驢胎馬腹托質。鑊湯爐炭煑燒。從前記持憶想見解一時失却。依舊再為螻蟻。從頭又作蚊虻。雖是善因而招惡果。圓悟和尚曰。生死之際。處之良不易。唯大達超證之士一徑截斷則無難。此雖由自己根力。亦假方便。於常時些小境界轉得行。打得徹。踐履將去。養得純熟。緣謝之時自無怖畏。古德坐脫立亡。行化倒蛻。能得勇健。皆平昔淘汰得淨。香林四十年得成片。湧泉四十年尚走作。石霜勸人休歇去。古廟香爐去。永嘉體即無生。了本無速。蓋兢兢業業。念茲在茲。方得無礙自在。捨生之後隨自意趣。後報悉以理遣不由業牽。所謂透脫生死者耶。當知諸大師密密履踐。秪是圖箇生死好處。路雖不同期於終淨一也。有狂僧自負見地。余問。汝信得出家身在長安不。曰惡得不信。汝或夢見父母兄弟。夢為稚子嬉戲。是時知身在客不。曰不知。余曰。論汝信得出家與行脚見道明白當不過此。然纔到枕上。返僧為俗易客為家己自不知。況生死長夜。靠些子見地能保其不顛倒也。僧悚然。

十圓實墮者

謂華藏世界一剎一塵具含無量國土。本無淨薉。焉有往來。故長者言。西方淨土是權非實。以情存取捨。非法界如如之體。答。若約真論。華藏亦是權立。何獨西方。論言。理智無邊名普。知隨根益曰賢。是普賢菩薩亦權也。文殊師利是自心善簡擇妙慧。覺首目首等是隨信心中理智現前。是亦權也。又謂尼父顏淵等皆是表法。本無是人。是一切皆權也。今試定量文殊．普賢及此方賢聖。若言權則現有其人。及遺言往行。若言實則是長者誑凡滅聖。犯大妄語。於此辨得。西方亦入剎塵。剎塵亦含西方。豈有權實。論云。蓮華藏體是法身隨行無依住智體之所報得。宮殿總大悲含有之所報得。樓閣是智照觀根順悲濟物之所報得。其地金剛平等自性法身之所報得。摩尼莊嚴法身戒體隨行報得。金剛輪圍山大悲戒防護之業之所報得。眾華莊嚴萬行利生開敷之所報得。寶樹建行利生覆蔭含識之所報得。但業不相應者同居不見。猶神鬼與人同處人不能見。若爾則所謂華藏世界與汝所見之剎塵同耶異耶。若同。目連鶖子視聽尚隔。若異。何名一真。僧靈幹志奉華嚴。作華嚴觀及彌勒天宮觀疾甚。目睛上視。童真問之。答曰。至兜率宮而天樂非久終墮輪迴。蓮華藏是所圖也。須臾復曰。見大水徧滿。花如車輪。而坐其上。所願足矣。言終而逝。此與西方往生為同為別。當知漏巵勺海。螢火焚山。徒益疲勞。諸有智者不應如是分別。

第九修持門

夫積劫情塵多生愛海。似蝕劒之苔花。若吞珠之泥繡。無礪不吐去垢方明。欲得心空除非薉滅。悟者常須覺觀。迷人勤加鍊磨。其或愛鎖貪枷。亦當慟年惜月。孔子曰。困而不學民斯為下。今欲一生超僧祇之果。十念攝億萬之程。豈麤見浮思結心塵口所能超越。不[拚-ㄙ+ㄊ]一忍。空累多生。如法而修。免墮魔罥。

一淨悟門
二淨信門
三淨觀門
四淨念門
五淨懺門
六淨願門
七淨戒門
八淨處門
九淨侶門
十不定淨門

一淨悟者

欲生淨土。當如法了悟。悟是迷途導師。如入暗當燃燈。炬是淨國圖引。如行遠當識郵程。是諸行領首。如衝堅當隨將帥。一者悟能了知即薉恒淨。不捨淨故。二聞淨佛國土不可思議不怯弱故。三知畢竟空中因果不失。止一切惡不更作故。四知彼土不去不來。此亦不去不來故。五悟佛身徧虗空。眾生身亦徧虗空。如地獄業力。一人亦滿多人亦滿故。六聞阿僧祇劫無量諸行。如說彈指頃事。不驚怖故。七修十善三福不住人天故。八如覺憶夢事。不作有無解故。九如眼見故鄉。信不信不可得故。十知法無我順性利生。直至成佛無疲厭故。菩薩入此門成就白法。隨意得生。故觀經。上品深解義趣。於第一義心不驚動。疏云。第一義謂諸法實相。言語道斷心行處滅。又安心不動名之為念。鈔曰。第一義理。悉不為二邊所動。通名為念。西域如韋提．善財．龍樹等。以入地往生。此方如遠公．智者．永明等。以證悟往生。經論廣載不能具錄。論中或有言生彼求悟。此為中下人說。至言悟自己佛不必求生。此為十地菩薩以上說。若云悟第一義而結使未斷者亦不求生。則龍樹．永明等為揑目生花無事多事矣。

二淨信者

智度論。有信清淨。能入佛法。無信不能入。如牛皮未柔不可屈折。又經說信為手。入寶山自在能取。無手不能取。昔王仲回問無為子。如何念佛得無間斷。曰。一信之後更不再疑。即是不間斷。回欣躍而去。未幾得生。還來致謝。是故若未能頓悟。當深植信根。不驚不動。一信金口誠言決定當生。二信自心廣大具有如是清淨功德。三信因果如形影決定相隨。四信此身形識及一切世界如陽燄空花無所有。五信五濁惡世寒熱苦惱薉相熏炙不容一刻居住。六信一切法唯心如憶梅舌酸。七信念力不可思議如業力。八信蓮胞不可思議如胞胎。九信佛無量身無量壽無量光不可思議。如蟻子身蜉蝣歲螢火光。十信此身決定當死。若具如是信根。舉足下足無非念佛。故知信之一字通上中下。若無甚深信力。如無羽之鳥定不得飛。

三淨觀者

眾生無始垢薉徧一切法。如麫入沙金在鑛。修淨業者當加種種觀行。磨鍊習氣為白法之壇壝。作往生之津梁。一淨觀。觀佛相好如十六觀經說。二不淨觀。觀身心不淨器世界不淨生厭離。三無定觀。觀一切法無定。如一美色。婬人為樂。妒婦為苦。觀行人觀之。種種惡露異類如土木。四和合觀。觀身及世界并見聞覺知。如積木為屋。積土為壘。積雜彩為畵。無實體。五對治觀。觀自身何結最重。當用何法對治。如藥草等於此病為藥。餘病非藥。如是觀察對治。六慚悔觀。觀一切眾生無量劫來互為父母兄弟姊妹男女。遞相婬毒曾不覺知。如梟獍殺父母。牛羊鴿雀配其親。彼不自知。諸佛菩薩見於我等亦如是。當生大愧恨。七念念觀。觀一切時中幾許憶念佛心。幾許利生心。幾許垢淨沉掉心。八平等觀。觀一切色一色無好醜。一切聲一聲無譽毀。一切受一受無恩讐。一切義一義無淺深。九微細觀。觀佛念法念起於何來。去於何往。十法界觀。觀一毛一塵皆具無量淨佛國土。行者以第一淨觀為主。餘九為伴。如石中覓珠。若不破石無緣得珠。

四淨念者

一行三昧惟在決定。若不得念即有散漫。三昧不成。一攝心念。一切處攝念不忘。縱昏寐亦繫念而寢。不隔念。不異念。二勇猛念。如好色人聞婬女所在。燐途虎窟必往不怯。三深心念。如海深廣必窮其底。覺路遙遙不竟不休。四觀想念。念念中見三十二相．八十隨形好。五息心念。息一切名心宦心慾心世間心貪戀心貢高心遮護心人我是非心念佛。六悲啼念。每一想佛。身毛豎。五內裂。如憶少背慈母。及多慧亡兒。七發憤念。如落第孤寒負才寂寞。每念及殆不欲生。八一切念。見聞覺知及毛孔骨髓無一處不念佛。九參究念。念佛一聲不能曉了佛與念之分劑。十實相念。了此一念從本以來不是有心不是無心。不是亦有無心。不是非有無心。是為上品念佛門。如是念者現生必得見佛。

五淨懺者

經云。前心起罪如雲覆空。後心滅罪如炬破暗。又云。百年垢衣可於一日浣令鮮淨。是故欲除重障。當勤懺悔。一內懺。懺心意識不淨因。二外懺。懺一切色聲等不淨法。三事懺。懺十八界．二十五有．八萬四千塵勞結使障。學阿僧祇劫見佛利生諸行業。四理懺。懺入道以來所得狂解。所學經論。所聞奧義。作止任滅等病。障佛無漏智。五過去懺。懺無始世界所作黑業。如今生縱不婬盜不謗法妄語。但所求不如意即盜業未盡。但值不隨意眷屬即婬業未盡。但言出人疑信相半即謗法妄語業未盡。於一切果中察一切因。當知前生無惡不造。一一當懺悔。六未來懺。一切惡法即今便止。盡未來世永不相續。七現在懺。懺現世所有生老病死種種苦業。種種煩惱業。舉足下足業。起口動心業。一切微細不可稱量業。八剎那懺。一念中九十剎那。一剎那九百生滅。一生滅一懺。九究竟懺。等覺位一分無明猶如微煙。誓究竟淨。十法界懺。法性無我無人無今無古。普為十方三世一切眾生平等懺悔。若能如是真實懺者。一切障礙悉得消滅。不離道場得見諸佛。

六淨願者

智度論。菩薩見諸佛世界無量嚴淨。發種種願。有世界無眾苦。乃至無三惡名。菩薩見已發願言。我作佛時世界亦如是。有世界七寶莊嚴。晝夜清淨光明。有世界眾生皆行十善。有大智慧。衣被飲食應念而至。有世界純諸菩薩。如佛色身光明徹照。乃至無聲聞辟支佛名亦無女人。皆行深妙佛道。遊至十方教化一切。如是種種嚴淨願皆得之。故名願受無量諸佛世界。問。行業清淨自得淨報。如田家得穀豈復待願。答。作福無願。無所標立。如銷金隨師作。金無定也。佛說有人不知禪法。修少施福戒福。聞人中富樂及欲天色天心願樂者。命終各生其中。菩薩亦如是。修淨世界願然後得之。以是故知因願受勝果。復次莊嚴佛界事甚大。獨行功德不能成。要須願力。如牛能挽車。要須御者。淨世界願亦如是。福德如牛。願如御者。問。不作願不得福耶。答。無願得。不如有願得。願能助福。常念所行福德增長。以是義故。淨佛國土當發大願。一不為福田故願。願為一切眾生蔭生淨土故。二不為眷屬故願。願治一切如來家生淨土故。三不為病苦故願。願醫一切世間無明等瘡生淨土故。四不為轉輪王故願。願轉諸佛法輪作大法王生淨土故。五不為欲界故願。願離一切微妙五欲生淨土故。六不為色界故願。願離一切禪著生淨土故。七不為無色界故願。願盡種種微細流注證無量相好身生淨土故。八不為聲聞．辟支故願。願以福智饒益一切生淨土故。九不為若干世界眾生故願。願代無央數世界眾生苦㧞一切世界眾生生淨土故。十不為若干阿僧祗劫眾生故願。願代無數阿僧祇劫眾生苦拔一切劫眾生生淨土故。如是發大願。最後剎那定如普賢願中所說。當知願為截苦海之舟航。導極樂之明師故。

七淨戒者

一切淨法以戒為址。如作舍求平地。畵先治素。練戒亦如是。為諸善法首。入淨國之初門。若不持戒。決定障生淨土。如惡露敝女欲事帝釋。無有是處。一慳貪戒。行財命二施及與法施無愛惜。二毀禁戒。五戒律儀戒乃至無漏戒滿足持。三瞋恚戒。以忍調心調身口。遇惡口刀杖但自思惟業因緣法。作償負想。導師想。風寒冷熱想。四放逸戒。謂生死險道無放身處。如人持滿鉢油行懸纜上。不得左右顧視及生第二念。五散亂戒。攝諸根。息諸緣影。如護風燈。如防生鳥。六愚癡戒。以智慧破諸迷悶。如作務常借日光。若長夜諸作皆廢。如登覧當開目。若盲及睡眠。山河大地與無等。七憍慢戒。不以才辯貢高。以悟解貢高。以諍論貢高。乃至一切所得如鏡面垢。不以此垢驕彼垢。八覆藏戒。我心中一切處。諸佛一切處。菩薩一切處。神明無可覆。如日中逃影無可逃。九無益戒。遠離一切戲事。一切詩文。一切塵緣。一切口解脫等。十不住戒。謂持戒為生淨土。饒益眾生。不求聞譽及人天二乘果。菩薩如是行於淨戒。則能攝諸眾生生於淨土。眾生雖至冥頑。莫不欽仰戒德故。

八淨處者

有志出塵。當捨惡處。若不捨者。是厭離未極。厭未極。是忻淨土未極。龍樹曰。菩薩心不貴轉輪聖王人天福樂。但念諸佛。是故隨心所重而生佛土。今小適意處尚不能捨。何況輪王。是縛足欲行。繫翅求飛也。一繁華喧闐處當遠。二歌樓酒肆處當遠。三熱燄熏約處當遠。四論除目及朝事處當遠。五恩愛纏縛及熟歷處當遠。六詩壇文社鬬章摘句處當遠。七譏刺古今較長競短處當遠。八講無義味道學處當遠。九義解鬬名相矜小智處當遠。十宗乘狂解妄談頓悟輕視戒律處當遠。是等撓道。與魔不異。若離是處。道業當辦。

九淨侶者

真機非友不發。惡法非友不止。如車二輪去一則蹶。世間文字諸戲論法。尚須同心印正。何況無上大道。因緣經曰。風由栴檀薝蔔林來有妙香。若經糞薉死屍其風便臰。如淨衣當置香篋。若處臰衣亦臰。友亦如是。當嚴別淨薉。一山林閑適之友當近。能止躁心。二嚴持戒律之友當近。能淡諸慾。三智慧廣大之友當近。能出迷津。四總持文字之友當近。能決疑難。五寂寞枯槁之友當近。能恬進取。六謙卑忍辱之友當近。能消我慢。七直心忠告之友當近。能抑諸過。八勇猛精進之友當近。能速道果。九輕財好施之友當近。能破大慳。十仁慈覆物不惜身命之友當近。能摧人我等執。反上當屏人獨處自辦道業。以像設為師。經論為侶。其他遊戲之徒寧絕勿通。園無佳花莫植。臭草無益賞心。徒增厭薉。

十不定淨者

眾生根器利鈍不同。如上諸法。上根利器方得具足。如來有異方便。開九品之門。分上中下修習。今略開十種。一解義諦未全伏惑。或不深解但能誦讀諸經。二但依語生信。或因他生信。或遇貧窮折辱生信。三或觀金像。或隨意觀一相。四晨朝十念乃至百念千念。五但懺麤重習氣及十不善業。六為怖生死發願往生。或遇苦難發願往生。但不得作人天及諸福德願。七但持八戒五戒。乃至但戒殺盜婬妄。八一切喧場不能卒離。但時時生厭離心。九諸世法中人不能即斷。但不隨順。十或但臨終十念。如上諸法能至心受一法者。皆得往生。唯不得疑信相參。若有疑者。諸行悉不成就。如人夜中獨趨道路。不得生疑。聞法疑者不如不聞。彼無聞者但不聞法。非有障難。此則自作障難故。

第十釋異門

夫西方大旨經中自明。淨土要門諸論具釋。如天親．智者．海東．越溪等皆抉發幽微。舉揚宗趣。近則雲棲和尚小本疏鈔條分類析。諸師所發已無餘蘊。但諸經隨時立教。逗根說義。時有差別。致生學者疑畏。今略拈出。博採諸論。附以管見。會歸一處。以便參攷。

一剎土遠近釋
二身城大小釋
三壽量多少釋
四花輪大小釋
五日月有無釋
六二乘有無釋
七婦女有無釋
八發心大小釋
九疑城胎生釋
十五逆往生釋

一剎土遠近者

大小彌陀經。西方去此十萬億剎。觀經。阿彌陀佛去此不遠。二說誰正。釋以遠近無定。故凡言某方者。某方至某方幾城幾剎。是從色身建立。身相虗故。所計方向道里亦皆不實。滇人言燕遠。是從滇計。燕實無遠。齊人言燕近。是從齊計。燕實無近。如十步之地。蟻即遠。象即近。不應言遠。是實是地不當從蟻計故。亦不應言近。是實是地不當從象計故。又十步亦非實。是地既不從蟻象。亦不當從人計故。蟻象人響。三根可知。智度論。隨世俗故說有方。方實不可得。問。經說日初出處是東方。答。不然。須彌山在四洲之中。日繞須彌照四天下。北俱蘆日中即東勝神日出。俱蘆於勝神則是東方。東勝神日中即南贍部日出。勝神於贍部則是東方。如是展轉。一切方皆東皆南皆西皆北。而方實無初始之處。問。且說此國中方相非無初東。答。若此國中日初東出。必北有斷處乃可為初。斷則無常不能徧運。是故但有方名而無實。是則方所尚不可得。豈有程途。然亦不廢方所程途。何故。以但有名。亦可隨情說故。

二身城大小者

聲王經。阿彌陀佛與聲聞俱。其城縱廣十千由旬。觀經。佛身高六十萬億那由他恒河沙由旬。眉間白毫如五須彌山。眼如四大海水。不應身城懸絕如是。海東疏釋。彼佛有眾多城。隨眾大小。城亦大小。大城示大身。小城現小身。十千由旬是與聲聞俱住之城。佛身相當而住。觀經身高大。其城亦隨廣大。先德云。淨光莊嚴土唯演頓眾。香土純菩薩。故二土佛但現高大之身。若安養土。頓漸俱談。聲聞菩薩共為僧故。佛示生身法身。三十二相通乎生法。大小共見。若八萬相局在法身。大乘賢聖得見也。是故應以藏塵尊特相得四悉檀益者。應以八萬尊特相得四益者。應以三十二尊特相得四益者。佛各為現三種尊特身。如毗盧遮那。聲聞視聽隔於對顏。不妨菩薩更見大身。何故。佛身隨所被機大小。如日光隨隙大小。而是日光無大小故。

三壽量多少者

經云。彼佛壽命無量無邊阿僧祇劫。又云彼佛般泥洹。觀世音菩薩作佛。既當入滅即是有量。釋。阿彌壽量元是有量之無量。故曰無量無邊。阿僧祇劫。是舉其數也。先德云。藏通補處。彰佛有量。別圓補處。顯佛無量。以十方三世一切如來同一法身一智慧。菩薩機忘。如來應息。名補佛處。實異藏通。前佛定滅後佛定生。故金光明四佛降室疏云。若見四佛同尊特身。一身一智慧即是常身。弟子唯一乘眾。若見四佛佛身不同。即是應化。弟子三乘眾多。故知全法界身非生非滅。豈得豎分當現。橫論彼此。既非生滅。無量義成。且淨佛剎中。塵剎水樹皆是佛身。經云。是諸眾鳥皆阿彌變化所作。若佛壽量有盡者。道場國土及諸水鳥音聲亦應有盡。若有盡者不應有補。若無盡者不廣言滅。如虗空分齊。非有分齊非無分齊。以不思議智照之可得。

四花輪大小者

小本。池中蓮華大如車輪。觀經。一一池中有六十億七寶蓮華。團圓正等十二由旬。大本。池中蓮華或一由旬乃至百千由旬。夫人世車輪大不逾丈。輪王千輻縱廣不過一由旬。何得相懸乃爾。釋。花輪大小亦如身城。以眾生機有大小。故身城水樹現有大小。蓮華亦然。如初地見佛百葉花。二地見千葉。三地萬葉。四地億葉等。以自受用身有大小故。見花亦爾。如此方阿育王舍利塔。眾生見者有無大小顏色處所動定光明及與異相無量差別。同一肉眼所見尚異。何況菩薩．聲聞．人天等功用懸絕。所感花輪焉得不殊。如剎利貴種。飛樓傑閣徧滿城邑。寒微煢子敝茅土窟。乃至不得。是自福德所招故。寶池花相應亦如是。

五日月有無者

諸本或言日月處空。或言處空而不運轉。或不言有無。或直言無有。又經。彼佛光明普照佛剎無量無數。不可思議。映蔽日月。諸聲聞眾皆有身光能照一尋。菩薩光照極百千尋。二菩薩光明常照三千大千世界。如是雖有日月如爝火之處太陽。豈有光照。若日月不能照者應無晝夜。何故經言晝夜六時及清旦食時等事。釋。此亦權說。借此晝夜喻彼時分。且晝夜往來者。是眾生心明暗傾奪感有此相。淨佛國土不應有此。忉利而上尚不假日月。何況極樂。縱令有者亦是彼化國眾生色空見未盡。現有如是日月相。當知極樂同居聖凡。境量絕異餘佛土。以是橫超淨土故。

六二乘有無者

問。天親菩薩無量壽偈曰。大乘善根界。等無譏嫌名。乃至不聞二乘名。何況有實。然諸經皆言國土聲聞不可稱量。何也。釋。先德云。二乘生者皆是臨終回小向大。以習小功深。聞佛所說暫證小果。漸次增進至菩薩位。非是住小。是故說無二乘有二義。一決定二乘不生。是實無故。二不住二乘。實是菩薩故。如二人同一官位。一人實受一人兼攝。實受者是本職。兼攝者非本職。是故淨土不得言有二乘。以實是菩薩故。

七婦女有無者

聲王經。阿彌陀佛亦有父母。何得言無女人。釋。本尊成佛。國土始嚴。未入妙時。相則不定。證妙覺已。母或轉現。或示滅度。皆不可知。然海東疏曰。聲王說佛母者。是變化女。非實報女。又雖有父母而非胎生。或說聲王經有父母是顯彼佛所住薉土。是義不然。當知彼經所說提婆達多及魔王等。悉於淨士變化所作。不因有此便非淨土。如化畜生非薉土故。

八發心大小者

魏譯。三輩之中皆有發菩提心。觀經下品直言十念。諸經互異。何也。釋。諸經皆發大菩提心以為因。若無大因。雖復經耳亦生疑難。何得頓聞頓信。故知下品十念是宿植大因。後生退墮。臨終遇善知識。如旱苗得雨。萌芽頓發。若無因者。知識尚不得遇。何況信受。聰慧貴遊之士有愈聞愈不信者。即知一聞頓念非是小緣。且此人感佛深恩。多發悲願度惡眾生。不應以一生作惡便謂此人無大因也。經云。世間人民得聞彌陀名號。慈心喜悅。毛髮聳然。淚即出者。皆是累世嘗行佛道。或他方佛所嘗為菩薩。是故不論顓愚黠慧。凡至心念佛者皆。是多劫深植善根。發大菩提心故。當知所謂善根。不專言利慧。若復無根。如種焦穀豈有芽出。世間奕棋小事。無知賤流頓學頓精。智士終身居於末品。即知是因。小技無因尚不得入。何況大法。是故若有信是希有難信之法者。是人即是大心菩薩(十惡五逆若信此淨土法門。即不思議人。決得成佛。自負大徹大悟。若謗此淨土法門。即最下賤人。決定墮落)。

九疑城胎生者

元魏譯。眾生(未悟自心)墮於疑悔而積集善根。(以此善根)希求佛智．普徧智．不思議智．無等智．威德智．廣大智。於自善根(以未悟故)不能生(真實之)信。由聞佛名起(求生淨土之)信心故。於五百歲處花胎中。猶如苑觀宮殿之想。不見佛不聞法。是名胎生。魏譯。不了佛智猶信罪福。修習善本願生其國。是故胎生。按上二譯。以不信自性不了佛智名胎生。嘗考宋譯。謂念佛人修善求生人天者為胎生。非極樂國中有胎生。王氏本。以不信佛剎不信罪福暫信暫不信為胎生。異前譯中聞名起信及修習善本二種往生。釋。淨土略言九品。廣言千萬品。不能盡是。故後二譯皆為實語。就中元魏譯旨趣尤奧。以不信自善根故。依他起信。即是疑城。信自善根者。即頓了自心。不從他得。以入悟方能脫疑。未悟而修。終隔疑胎。胎以裹蔽為義。未悟之人諸障未徹。合得是報。此等當在中下．下上品攝。何故。下品後二種。經六劫十二劫方得花開。此但五百歲故。若王本則信佛猛利。未若最後二種。又所生在其剎邊地。不應五百歲得見佛故。

十五逆往生者

大經。往生除造五無間惡業。誹謗正法及諸聖人。觀經。五逆十惡。臨終十念皆得往生。何也。釋。大經揀五逆者。以誹謗故。入淨土以信為導。誹謗是信之賊。如水無所不容。但不容火。以火自不能容故。如風無所不入。但不入石。以石自不堪入故。誹謗之人。燒正法如猛燄。障佛智如鐵壁。是故法海慧風無因得受。是以觀經揀誹謗不揀五逆者。文異義同。以五逆雖至惡。尚無決定不信之見。不應揀故。然有大心之人。始或不信。後因啟發猛省前失。如韓昌黎始斥佛骨。後依大顛。張無盡初詆佛書。欲著無佛論。後觀淨名經大有省發。卒為宗門龍象。尤是法中希有之事。是故儒林英特或有謬聽先入。誤謗佛法。但速圖改悔即是盛事。不應以謗為障難故。

西方合論

No. 1164-13c 舊䟦

淨土玄門失闡久矣。雲棲大師重揭義天。海內共仰而曹魯川輩猶妄執方山合論。謬爭權實。蓋由未透圓宗。徒取圓融廣大語聲故也。西方合論一出。判之為圓實墮。然後知淨土諸經的與華嚴．法華不分優劣。可破千古羣疑矣。伏願見聞此論者。廣破邪疑。直開正信。揭淨土之心燈。照塵劫而無盡。

辛卯秋業弟子明善敬䟦

No. 1164-13d 附紀夢(出珂雪齋外集)

公安鳧隱　袁中道　紀

萬曆甲寅十月十五日課畢趺坐。形神靜爽。忽瞑去。如得定。俄魂出屋上。月正明。不覺飄然輕舉。疾如飛鳥。雲中二童子駛呼予曰。逐我來。蓋西行也。下視山澤平疇城邑村落。若垤土杯水蜂衙蟻穴。少墜薉不可聞。極力上振乃否。俄二童子下至地曰。住。予隨下。見坦道如繩。平如掌。眎其地非沙石。光耀滑膩。逐路有渠。文石為砌。寬十餘丈許。中五色蓮芬香非常。渠上樹枝葉晃耀。好鳥和鳴。間有金橋界渠欄楯交羅。樹內樓閣整麗無比。樓中人清美研好宛若仙。皆睨予笑。童子行。予追不及。大呼曰。可於金橋少待。童子如言。始及之。共倚橋上寶欄少息。予揖問。卿何人。此何處。幸為我言。曰。予靈和先生侍者也。先生與卿有所晤言。予曰先生何人。曰即令兄中郎先生。相見自為卿言。可疾往。復取道至一處。樹千餘株。葉翠羽花金瓣。樹下池水汩汩。池上白玉扇。一童先入。一童導過樓閣二十餘重。金色晃耀。靈花異草拂檐楹。至一樓下。一人下迎。神似中郎。而顏如玉。衣若雲霞。長丈餘。見而喜曰。弟至矣。攜上樓設拜。有四五天人來共坐。中郎曰。此西方邊地也。信解未成。戒寶未全者多生此。亦名懈慢國。上方有化佛樓臺。前有大池。可百由旬。中有妙蓮。眾生托體。滿則散處樓臺。與有緣淨友相聚。以無淫聲美色。勝解易成。不久進為淨土中人。予私念。如此尚是邊地耶。問兄生何處。中郎曰。我淨願雖深。情染未除。初生此少時。今居淨域矣。終以乘急戒緩。僅地居。不得與大士升虗空寶閣。尚需進修耳。幸宿生智慧猛利。又曾作西方論。讚歎如來不可思議度生之力。感得飛行自在游諸剎土。諸佛說法皆得往聽。此實為勝。拉予行。冉冉上升。倐忽千萬里。至一處。隨中郎下。無日月。無晝夜。光耀無障蔽。皆以琉璃為地。內外映徹。以黃金繩雜廁間錯。界以七寶。分劑分明。樹皆栴檀吉祥。行行相值。莖莖相望。數萬千重。一一葉出眾妙花。作異寶色。下為寶池。波揚無量自然妙聲。其底沙純以金剛。池中眾寶蓮葉五色光。池上隱隱。危樓迥帶。閣道傍出。棟宇相承。憲閣交映。階墀軒楹種種滿足。皆有無量樂器演諸法音。大小彌陀經所載十不得其杪忽耳。仰而睇之。空中樓閣皆如雲氣。中郎曰。汝所見。淨土地行眾生光景也。過此為法身大士住處。甚美妙千倍萬倍於此。神通亦百倍千倍於此。吾以慧力游其間。不得住也。過此為十地等覺所居。吾亦不得而知。過此為妙覺所居。惟佛與佛乃能知之。語罷復至一處。無牆垣。有欄楯。院宇光耀非常。不知何物為之。覺黃金白玉皆如土色。共坐下一樓下少談。中郎曰。吾不圖樂之至此極也。使吾生時嚴持戒律。尚不止此。大都乘戒俱急生品最高。次戒急生最穩。若有乘無戒。多為業力所牽。流入八部鬼神眾去。予親見同人矣。弟般若氣分頗深。戒定力甚少。夫悟理不能生戒定。亦狂慧也。歸五濁。趂強健。實悟實修。兼淨願勤行方便。憐憫一切。不久自有良晤。一入他途可怖可畏。如不能持戒。有龍樹六齋法見存。遵而行之。殺戒尤急。寄語同學。未有日啟鸞刀口貪滋味而能生清泰者也。雖說法如雲如雨。何益於事。我與汝空王劫時世為兄弟。乃至六道莫不皆然。幸我已得善地。恐汝墮落。方便神力攝汝至此。淨薉相隔不得久留。予更問。伯修諸人生處。曰生處皆佳。汝後自知。忽凌空而逝。予起步池上如墮。一駭而醒。通身汗下。時殘燈在篝。明月照窻。更四漏矣。

No. 1164-13e 舊䟦

成時曰。此金陵馬太昭居士錄出。余為評點附入。試觀其中字字與教乘相合。至警䇿處尤非施設言辭者所能。如親觸寒威身毛起粟。尚何有疑於咏觱發歌栗烈者乎。且世世生生於六道中為兄弟。此豈人情所欲自道者耶。真語實語允可流通。

甲午夏成時識

淨土十要卷第十(終)